TARİKATLAR: PARALEL BİR DİN

Şahsın namaz kılanlara “Cenneti göreyin deyu namaz kılmaz mısın? Cennet didiğüne biz merkebimizi bağlamazız” didiğü,

“Suci (şarap) aşk kamışıdır, cezbe-i ilahidir. Mümine helaldir” didiğü,

“Zina ve livatada nesne yokdur. Toprak toprağa girer. Bunlar aşkın lezzetidür” didiğü,

“Her kişi Tanrıdır, her suretden gözüken odur” didiğü...1

Bayrami Melamilerinin Şeyhi İsmail-i Maşuki, halkın ona verdiği isimle Oğlan Şeyh, 9 Mayıs 1539’da Şeyhülislâm Ebussuud Efendi’nin başkanlığındaki şeriat mahkemesinde, zındıklık ve mülhidlikle, yani dinsizlik ve sapkınlıkla suçlandı. Oğlan Şeyh, babası Pir Aliyy-i Aksarayi gibi boynu vurularak katledildi.2

Bu baba oğul, İslâm’ın ilk çağında ortaya çıkan tasavvuf adlı mistik protesto hareketinin Osmanlı’daki en trajik kurbanlarıydı.

Halbuki Osmanlı’nın kuruluş aşamasında, sufiler ve Türkmen dervişleri etkin bir role sahipti. Bu iç içelik, beyliğin çekirdeğini oluşturan hanedan-aşiret-tarikat birlikteliğinden ileri geliyordu. Osmanlı, “beylikten devlete, göçerlikten yerleşikliğe, şifahi örften yazılı kanunlara, aşiret kuvvetinden profesyonel orduya evrilirken” tarikatları da kurumsallaştırdı.3

Osmanlı tarikatları denetledi

Resmî ideolojiyi tehdit eden tarikatları kontrol altına almak için yapılan ilk müdahale, 18. yüzyılda merkez tekke uygulaması oldu. Bektaşi tekkelerine “babalık” atama yetkisi Hacı Bektaş-ı Veli Dergâhı’na verildi. Sa’diler İstanbul’da Abdüsselam Türbesi’ne, Kadiriler Tophane’de İsmail Rumi Dergâhı’na ve Uşşakiler Kasımpaşa’da Hüsameddin Uşşaki Asitanesi’ne bağlandı.4

“Ehliyetsiz şeyhlerin göreve gelmesini ve tarikatların yozlaşmasını önlemek ve tekke sayısını sabitlemek” için, 1866’da Şeyhülislâm’a bağlı Meclis-i Meşayih (Şeyhler Meclisi) kuruldu. Kurul, şeyhleri sınava tabi tuttu ve yayınları denetledi.5

İkinci Meşrutiyet’ten sonra çıkan Ceride-i Sufiyye, Tasavvuf ve Muhibban gazeteleri, tarikatlardaki yozlaşmaya çare aradı. Tasavvuf dergisi Cemiyet-i Sufiye, Bektaşilerden oluşan Muhibban ise Cemiyet-i Sufiye-i İttihadiye adlı dernekleri kurdu. Bu dernekler tarikatların reformdan geçirilmesini istedi.6

1925’ten sonra

Türkiye Cumhuriyeti, 1925’te Tekke ve Zaviyeler Kanunu’nu kabul ederken böyle bir tarihsel arka plana ve sürekliliğe yaslanıyordu. Konya milletvekili Refik Bey (Koraltan) ve beş arkadaşı, 30 Mayıs 1925’te tekkelerin kapatılmasına ilişkin yasa tasarısını TBMM’ye sundu. Koraltan, tasarıyı savunmak için çıktığı kürsüde, kargaşa kaynağı diye suçladığı tekkelerin kapatılmasını önerdi:

Esasen türbeler, tekkeler ve zaviyeler gibi evler... memleketin içinde vasıtai idlâl ve iğfal (baştan çıkarma aracı) olmuştur. Birer fesat menbağı (kargaşa kaynağı) olmuş ve zaman zaman memleketin, milletin azamî zararlarını icap edecek hainane ifsadata (kargaşalara) zemin teşkil etmiştir.7

TBMM, o gün 667 sayılı Tekke ve Zaviyelerle Türbelerin Seddine (Engellenmesine) ve Türbedarlıklarla Birtakım Ünvanların Men (Yasaklanması) ve İlgasına (Ortadan kaldırılmasına) Dair Kanun’u kabul etti. Şeyhlik, dervişlik, müritlik, dedelik, halifelik, falcılık, büyücülük, üfürükçülük ve gelecekten haber vermek yasaklandı.

773 tekke ve 905 türbe hemen kapatıldı.

Görünürde, bu yasağa iki tarikat uydu: Bektaşilik ve Mevlevilik.

Bektaşiler Arnavutluk’a, Mevleviler ise Suriye’ye taşındı.8

Nakşibendilik ve Kadirilik ise direndi. Örneğin, 22 Aralık 1930’da İzmir Menemen’de Derviş Mehmet adlı Nakşibendi şeyhi ayaklanarak, Asteğmen Kubilay’ı şehit etti. 1933’te Bursa’da Kozanlı İbrahim ve 1935’te Siirt’te Şeyh Halit ve oğlu Abdulkudüs isyan etti. 1936’da İskilip’te Ahmet Kalaycı peygamberlik ilan etti.9

Türkçe ezanı protesto eden Ticaniler, Atatürk heykellerine saldırınca 1951’de Atatürk Aleyhine İşlenen Suçlar Hakkında Kanun çıktı. Şeyh Kemal Pilavoğlu, ilkin tutuklandı, ardından Bozcaada’ya sürüldü.

Cemaatlerin doğuşu

Diyanet İşleri Başkanlığı’nın (DİB) “Dini-Sosyal Teşekküller Geleneksel Dini-Kültürel Oluşumlar ve Yeni Yönelişler” adlı gizli raporuna göre, 1950 yılından önceki baskı politikasından ötürü yeraltına inen tarikatlar, yumuşamanın yaşandığı yıllardan itibaren dernek, vakıf ve yasal kuruluşlar etrafında toplanarak, cemaatleşti.

Bir Nakşibendi olan Süleyman Hilmi Tunahan, “Süleymancılar” cemaatini kurdu. 1951’de Çamlıca Kur’an Kursu’nu açtı ve ardından Anadolu’ya yayıldı. Bir taraftarı Bursa Ulucami’de “Süleyman Efendi mehdidir,” diye bağırınca, Tunahan ve damadı Kemal Kacar, 1957’de tutuklandı. Tunahan 1959’da ölünce yerine Kacar geçti. Cemaatin Türkiye’de bini aşkın yatılı kız ve erkek Kur’an kursları var.10

Kadiri kökenli Said-i Nursi de “Nur Cemaati”ni kurdu. Bitlis’te 1873’te doğan Nursi, Osmanlı’nın İslâmcı kuşağındandı. 1925’te Şeyh Sait İsyanı’ndan sonra Isparta, Kastamonu, Denizli ve Afyon’a sürüldü. Cemaat, Nursi’nin 130’u bulan Risale-i Nur adlı tefsir kitabından adını aldı. Cemaat üyelerine “Nur Talebeleri” denildi. Nursi’nin 1960’taki ölümünden sonra cemaat bölündü.11

1938 yılında Erzurum’da doğan Fetullah Gülen, 1966’da vaiz olarak atandığı İzmir’de örgütleme çalışmalarına başladı. 12 Eylül’ün dershanelerde ve özel okullarda yetiştirdiği müritleri Emniyet’e, TSK’ya, MİT’e ve yargıya yerleşti. 2002’den sonra Adalet ve Kalkınma Partisi’ni destekledi. Ergenekon ve Balyoz davaları ile kamuda kıyım gerçekleştirdi. 15 Temmuz 2016’da darbeye kalkışınca, Fetullahçı Terör Örgütü (FETÖ) diye tanımlandı.

Nakşibendiliğin yükselişi

FETÖ davaları, devlette ve bürokraside laik bir arınmayı getirmedi. Tam aksine, diğer tarikat ve cemaatler FETÖ’den boşalan kamusal alana gözlerini diktiler. Bilhassa Nakşibendilik ve onun Güneydoğu kolu Menzil etkinlik kazandı.

Siirt’te 1902’de doğan Abdulhâkim Hüseyni, toprak alıp Adıyaman’ın Menzil köyüne yerleşti ve tarikatını kurdu. Hüseyni’nin ölümünden sonra posta, oğlu Muhammet Raşid Erol oturdu. 12 Eylül’den sonra Erol, Çanakkale’de iki yıl sürgün hayatı yaşadı. Erol 1993’te ölünce, yerine kardeşi Abdulbaki Erol geçti.12 Sağlık Bakanlığı ve Emniyet’te örgütlendiği ileri sürülen Menzil’in Tümsiad adlı iş adamları derneği, “Beşir” adlı bir uluslararası yardım kuruluşu ve “Semerkand” adlı televizyon kanalı var.

Nakşibendiliğin İstanbul ayağında ise Mehmet Zahit Kotku’nun İskender Paşa’sı yer alıyor. Tarikatın ismi, Kotku’nun 1958’de atandığı Fatih’teki İskender Paşa Camisi’nden geliyor. Türkiye’nin ilk İslâmcı partileri olan Milli Nizam ve Milli Selamet’in kuruluşunu teşvik eden ve Necmettin Erbakan’ı etkileyen Kotku olmuştu. Kotku’dan sonra posta damadı Mahmut Esat Coşan oturdu. Coşan, 28 Şubat’tan sonra göçtüğü Avustralya’da 2001’de öldü. Bu tarihten itibaren İskender Paşa gücünü kaybetti. Ancak Kotku’nun Hakyol Vakfı’ndan yetişenler, kamuda hayli etkinler...13

Kotku’nun 13 Kasım 1980 günü Süleymaniye Camisi’ndeki cenaze namazını kıldıran kişi, İsmailağa Tarikatı’nın yaşayan lideri Mahmut Ustaosmanoğlu’ydu. Gazeteci Ruşen Çakır’ın “Metropoldeki Taşra” diye tanımladığı tarikat, adını Ustaosmanoğlu’nun imamlık yaptığı Fatih’teki İsmailağa Camisi’nden alıyor.14 Nakşibendiliğin Karadeniz kolu olan İsmailağa’da, erkekler şalvar ve cübbe, kadınlar çarşaf giyiyor. İsmailağa, “Cübbeli Ahmet” lakaplı Ahmet Mahmut Ünlü gibi medyatik vaizlerle kitleselleşiyor.

Anadolu Yakası’nda ise, 1955’te Erenköy’deki Zihni Paşa Camisi’nde sohbet halkasını kuran Mahmut Sami Ramazanoğlu’nun Erenköy Cemaati var. Ramazanoğlu, 1984’te Suudi Arabistan’da ölünce grubun başına Topbaş ailesi geçti. Esnaflar arasında örgütlenen Erenköy Cemaati, Aziz Mahmud Hüdai Vakfı eliyle uluslararası yardım faaliyetleri yapıyor. Ana gruplar dışında Haznevi, Yahyalı, Işıkçılar, Hakikat ve Norşin gibi Nakşiler de bulunuyor.

Otuz tarikata bağlı 400 kol

Ayrıca Rufai, Cerrahi, Kadiri, Halveti, Galibi ve Mevleviler gibi tarikatlar Türkiye’de varlık gösteriyor. Bugün itibariyle Türkiye’de otuz tarikat silsilesi ve bunlara bağlı dört yüz civarında kol var. Yaklaşık 2,6 milyon insanın bir tarikatla ilişkisi bulunuyor. Cübbeli Ahmet, bu rakamın en az 8 milyon olduğunu iddia ediyor. İstanbul’da 445 tekke faaliyet gösteriyor. İstanbul, Siirt, Diyarbakır, Mardin, Adıyaman, Batman, Van, Hakkâri, Şırnak, Ağrı, Muş, Bitlis, Gaziantep ve Şanlıurfa’da 800’den fazla medrese olduğu varsayılıyor. Apartman katlarında kaç medresenin olduğu ise bilinmiyor.15

Holdingleşme

Diyanet raporuna göre tarikat ve cemaatler, 1983’ten sonra demokratik ortamdan en fazla yararlanan gruplar oldu. Siyasi partiler oy deposu olarak gördükleri dinî gruplarla temas kurarken, tarikatlar bu sayede siyasi ve toplumsal hayatta yer edindi. 1985’ten sonra tarikatlar yalnızca din eğitimi veren merkezler olmaktan çıktı:

Sahip olduğu insan kaynağını ticari/mali kazanımlar elde etmek için seferber ettiler; bürokraside gizlice örgütlenmeye, bu konumlarını mensupları lehine kullanmaya, devletteki kadroları liyakat dışında suiistimal etmeye başladılar. Şeffaf olmayan yapıları ile kendilerini korumaya alırken, bunu fırsata çevirdiler. 1990’lar boyunca, özellikle 2000 sonrası şirketler, holdingler kurdular, okullar açtılar. Koca bir maneviyat okulu olarak başlayan ve din öğretimindeki boşluğu doldurmak için ortaya çıkan cemaatler bugün ilk çıkış amaçlarını tamamen terk etmemiş olsalar bile amaçlarından uzaklaşmış görünüyorlar.16

Prof. Tayfun Atay’ın altını çizdiği üzere, şeyhler meta ve müritler müşteriye dönüştü.17 Menzil ve Süleymancılar başta olmak üzere, artık tarikat ve cemaatler dev bir ekonomiye hükmediyor. Eğitim ve sağlık alanındaki yatırımlarını, işadamı ve medya örgütlenmesi takip ediyor. Her birinin yurtdışında faaliyet gösteren küresel yardım dernekleri var.

Holdingleşme; devlet olanaklarından yararlanmayı ve kadrolaşma arzusunu tetikliyor: Bu yolu izleyenler iktidarın güdümüne girerek, yarı-devletleşiyor. Geçmişte oy tercihlerini açıklamaktan kaçınan Menzil, İsmailağa ve Erenköy ile bir kısım Nurcular, 16 Nisan 2017’deki referandumda, 24 Haziran 2018’deki genel seçimde, 31 Mart 2019’daki yerel seçimde AKP’ye oy vereceklerini ilan etti. Cübbeli Ahmet, 23 Haziran 2019’da yapılan tekrar seçimde AKP’nin adayı Binali Yıldırım’a atılmayan oyların haram olduğu yönünde fetva verdi.

Holdingleşen tarikat ve cemaatler dini bir sektör ve piyasa oluşturuyor:

Dinî ritüellerin etrafında gelişen pazardan daha fazla pay alma hırsı olmadık dinî suiistimallere yol açmaktadır. Vaaz ve hutbeler, televizyon programları ve sair araçlarla yapılan cemaat propagandalarında artık gizleme ihtiyacı duyulmadan suiistimaller yapılmaktadır.18

Bu aşamada, bireyin kurtuluşunun cemaat yoluyla gerçekleşeceğine dair güçlü bir inanç aşılanıyor. Tabanı, eğitimsiz ve ekonomik açıdan güçsüz müritlerden oluşan topluluklar hurafeciliğe başvuruyor:

Kitapta yazan her bilgiyi adeta kutsayarak doğru kabul eden, dobra dobra anlatan bir söylem, mensuplarında hakkı her zaman ve şartta söyleme cesaretine sahip şeyh/hoca efendi izlenimi yaratmaktadır. Hurafe bağlılığını güçlendirmek için katalizör görevi görmektedir. Hurafe saçma görünse de (kişi) ona inandığında inanılmaz bir tatmin duygusu yaşamaktadır. Hocasına bağlılığı kat be kat artmaktadır.19

Şehvete ve servete tapmak

Her sektör gibi, din ve tasavvufta da “kayıt dışı ve merdivenaltı ekonomi” gelişiyor. Geleneksel tarikatların erkân, usul, yöntem ve söylemlerini yineleyen ya da taklit eden merdivenaltı tarikat ve cemaatler de, bilgi kaynağı olarak ilham ve rüyaya, kanıt olarak hurafe, rivayet, keramet ve hikâyelere başvuruyorlar.

Bu gruplara öncülük eden “sahte şeyhlerin” profilleri incelendiğinde; ilkokul mezunu oldukları, dinî eğitim almadıkları, Arapça ve Kur’an’ı bilmedikleri, hatta oruç ve namaz gibi ibadetleri yerine getirmedikleri anlaşılıyor. Böyle olduğu halde kitabımızda anlatılan dört sahte şeyhin tekkesi ve birinin Kur’an kursları bulunuyordu. Yüzlerce kadın ve erkek, sahte şeyhlerin tekke ve kurslarında dinî eğitim alıyordu. Müritleri ilkokul mezunlarından ve dargelirlilerden oluşuyordu.

Sahte şeyhler, “keramet sahibi zat ve mübarek şahıs” kabul ediliyor. Müritler cemaat içinde dinî mertebesinin yükseleceği ve cennete kavuşacakları söylemiyle razı edilerek, ya da Allah’ın gazabına uğrayacağı tehdidiyle ikna edilerek, istismara maruz kalıyor. Ağırlıklı cinsel ve ekonomik istismar yaşanıyor.

Örneğin, “sahte şeyh” Uğur Korunmaz, erkek ve kadın ayırt etmeden tüm müritleriyle cinsel ilişkiye girdi. Mustafa Çalışkan, üç şehirde 26 kadını istismar etti. Süleyman Işık, genç erkeklerle ilişki yaşadı. Recep Küçük, çocuk istismarına karıştı.

Altını çizmek gerekir ki, seks ve cinsel istismar odaklı alt gruplar İslâm’a özgü değil. Bunları her dinde görmek mümkündür. Örneğin, ABD’de “seks gurusu” diye tanınan Hintli Bhagwan Shree Rajneesh’in kurduğu Osho, binlerce insanı etkiledi ve peşinden sürükledi. Rajneesh ölse de, Os ho bağlıları, topluluğu ayakta tutuyor. ABD’de Keith Raniere’nin Nxivim ve Romanya’da MISA da seks tarikatı olarak biliniyor.

Cinsel istismarı ekonomik sömürü izliyor. Şehvet ile servet iç içe geçerken, müridin varlığı, yardım ve bağış adı altında şeyhe aktarılıyor. Uğur Korunmaz, müridi tarafından tekke yapılması için bağışlanan daireyi üzerine aldı. Mustafa Çalışkan, bağış ve kurban derileriyle, Recep Küçük topladığı aidatlarla geçindi.

Cincilik, üfürükçülük ve gelecekten haber vermek de bir başka istismar kapısı olarak öne çıkıyor. Nevzat Açıkgöz, cinlerin koruduğu defineyi çıkaracağını vaat ederek, eski bir milletvekilini ve iş adamlarını dolandırdı. Ahmet Coşkun Yılmaz, reenkarnasyonu kullanarak bir hâkimi ve onlarca insanı aldattı.

“Sahte şeyhler” şikâyet ve ihbarda bulunulmadıkça uzun yıllar faaliyet gösterebiliyor. Çalışkan dört şehirde, Işık evinin bodrum katında, Korunmaz bir apartman dairesinde, Küçük köyde tekke kurdu. Işık on dokuz, Küçük on dört, Çalışkan on üç ve Korunmaz altı yıl boyunca varlığını sürdürdü.

Nasıl mı?

Çünkü, devlet tarafından “gerçek şeyhlere” tanınmış resmî hoşgörüden, koruma zırhı ve dokunulmazlıktan yararlanıyorlardı.

Ya gerçek şeyhler?

Tekke ve Zaviyeler Kanunu devleti ele geçirmek için mücadele eden Fetullahçılar, Nakşibendiler ve Süleymancılar gibi tarikat ve cemaatlere değil, dinî telkinle müritlerini istismar eden Uğur Korunmaz ve Recep Küçük’e uygulanıyor. Sahte şeyhler cezalandırılırken, gerçek şeyhler ise laik devletin ruhuna fatiha okuyor.

Halbuki TBMM’nin, 30 Mayıs 1925’te 677 sayılı kanunu kabul ettiği gün, Refik Koraltan’dan sonra kürsüye çıkan Rize milletvekili Ekrem Bey (Rize), bağnazlığa karşı Cumhuriyet’in zaferini ilan ederek, şöyle konuşmuştu:

Bundan sonra şeyh ve tekke ismi kalmayacaktır. Bunu görmekle mesudum. Tekkeler şimdiye kadar en iğrenç içtimaî (sosyal) sahnelere yuva olmuş, memleketin en buhranlı zamanlarında meşum (uğursuz) ve siyasî tahribat yapmışlardır...

Asıl mesut olduğum diğer bir cihet (yan) vardır ki, o da fikri taassup (bağnazlık) denilen bu yılanın bugün paralanmış olmasıdır. O şimdi kıvranarak, hırlayarak can çekişiyor. Bununla beraber tehlikesini biraz daha muhafaza ediyor. Fakat Cumhuriyetin çıkardığı kanunların satırı ile onu tamamıyle öldüreceğiz ve taassup içinde yaşayan milletlere misal olacağız.20

Taassup denilen yılan hâlâ yaşıyor.

1. Ahmet Yaşar Ocak, Osmanlı Toplumunda Zındıklar ve Mülhidler (15-17. Yüzyıllar), İstanbul: Tarih Vakfı Yurt Yayınları, 1998, s. 355.

2. A.g.e., s. 274-290.

3. Zekeriya Işık, Devlet ve Tarikat / Osmanlı Toplumunda Devlet ve Tarikat İlişkilerinin İdeolojik ve Sosyolojik Zemini, Ankara: Çizgi Kitabevi Yayınları, Ağustos 2017 (2. baskı), s. 16.

4. Zekeriya Işık, Şeyhler ve Şahlar / Osmanlı Toplumunda Devlet-Tarikat İlişkilerinin Gelişim ve Değişim Süreçleri, Ankara: Çizgi Kitabevi Yayınları, Temmuz 2017 (2. baskı), s. 254-255.

5. A.g.e., s. 259-265.

6. Mustafa Kara, Din Hayat Sanat Açısından Tekkeler ve Zaviyeler, İstanbul: Eylül 2017 (7. baskı), Dergâh, s. 215-231.

7. https://www.tbmm.gov.tr/tutanaklar/TUTANAK/TBMM/d02/c019/tbmm020 19017.pdf

8. Kara, s. 258.

9. Çetin Özek, Türkiye’de Gerici Akımlar ve Nurculuğun İçyüzü, Ankara: Mayıs 1964, Varlık Yayınları, s. 179-181.

10. İsmail Saymaz, Kimsesizler Cumhuriyeti, İstanbul: 2019 (2. baskı), İletişim, s. 16-17.

11. Özek, s. 240-300.

12. Ruşen Çakır, Ayet ve Slogan / Türkiye’de İslami Oluşumlar, İstanbul: Ocak 1991 (4. baskı), Metis, s. 65-72.

13. Hüseyin Aykol, Türkiye’de Sağ Örgütler / Bölüne Bölüne İktidar Olmak, Ankara: Şubat 2011, Phoenix, s. 17.

14. Çakır, s. 60-65.

15. Saymaz, s. 15.

16. DİB’in Dini-Sosyal Teşekküller, Geleneksel Dini-Kültürel Oluşumlar ve Yeni Dinî Yönelişler raporu, s. 14-15.

17. Tayfun Atay, Parti-Cemaat-Tarikat / 2000’ler Türkiyesi’nin Dinbaz-Politik Seyir Defteri, İstanbul: Mart 2017, Can, s. 159-161.

18. DİB’in raporu, s. 20.

19. DİB’in raporu, s. 21.

20. https://www.tbmm.gov.tr/tutanaklar/TUTANAK/TBMM/d02/c019/tbmm020 19017.pdf

BİRİNCİ BÖLÜMSAHTE EVLİYA

VEYSEL KARANİ BORÇ İSTİYOR

Antalya’da görev yapan hâkim Sevgi S., 2010 yılında daha sağlıklı bir yaşam sürmek için adım attığı spor salonunda, bir dolandırıcılık hikâyesinin mağduru olacağını tahmin edemezdi. Her şey spor salonunun eğitmeni Fatoş Güneş ile yakınlaşmasıyla başladı. Güneş, eşinden ayrılan 1965 doğumlu Sevgi S.’ye “Seni ağabeyim kadar sevdiğim bir dostumla tanıştıracağım,” dedi.

Bu kişi, 1967 doğumlu Dr. Ahmet Coşkun Yılmaz’dı.

Bir çocuk annesi Sevgi S., ısrar üzerine görüşmeyi kabul etti.

Yılmaz, Aralık 2010’da Antalya’ya gelerek, Sevgi S. ile buluştu. Sohbet derinleşirken; Yılmaz, yurtdışında bulunan yirmi iki milyon dolarından ve bu servetini Varlık Barışı Kanunu ile yurda getirme düşüncesinden söz etti. Gel gör ki, ufak bir vergi ödemeliydi. Acaba Sevgi S., kendisine borç verebilir miydi? Eğer verirse, servetini getirir getirmez, Sevgi S.’ye borcunu ödeyecekti. Sevgi S., duygusal olarak etkilendiği için Yılmaz’a on beş bin TL verdi.

“O peygamber, ben Karani”

Yılmaz, ilerleyen günlerde Sevgi S.’ye “ölümden sonra ruhun bir başka bedene geçip yaşaması” diye bilinen reenkarnasyona inandığından bahsetti. Reenkarnasyonun Allah’ın “Adil” isminin yansıması olduğunu ileri sürerek, “Herkes aynı hayatı yaşamıyor. Birden çok kere dünyaya gelip farklı hayatlar yaşanarak, Allah’ın adaleti sağlanıyor,” dedi.

Yılmaz, bu yolda yalnız değildi. “Efendimiz,” diye andığı, Fatih Kızılarslan adlı dinî bir lideri vardı. Güya Kızılarslan, Hazreti Muhammed’in, kendisi de Veysel Karani’nin ruhunu taşıyordu. Sevgi S.’ye, “Senin ruhun da geçmişte başkalarına aitti,” dedi.

Sevgi S. etkilendikçe, Yılmaz’ın para istekleri arttı:

Benden para istenen ilk dönemde sık sık uykum geliyordu. Gün içinde aniden uyku hissi oluşuyordu. Yılmaz’a bahsettiğimde, ruhum üzerinde uyku halindeyken çalışıldığını söyledi. Param bittiğinde, borç istemem için beni ikna ediyordu. Para verenlerin Allah’ın yardımına hak kazanacağını söylüyordu.21

“Tarık yıldızı beni simgeliyor”

Sevgi S., artık hayatındaki olağan gelişmeleri bile Yılmaz’ın kerametine yoruyordu. Yılmaz’ın emirlerine yerine getirmediğinde Allah’ın gazabına uğramaktan korkuyordu. Para göndermek istemediğinde Yılmaz, “Günaha mı girmek istiyorsun! Allah’ın emirlerine itiraz mı ediyorsun! Böyle devam edersen kızın intihar eder!” diye tehdit ediyordu. Sevgi S. de “kendisinde fark ettiği özel yetileri nedeniyle” Yılmaz’a inanıyordu.

Ne miydi bu özel yetiler?

Sevgi S. anlatıyor:

Mesela açık havada akşam yemek yerken, başka masalardaki lambaların çevresine sinekler toplanırken masadaki lambalara sinek gelmiyordu. Masaya gelen kedileri duayla gönderdi. Yüzümdeki roze döküntüsüne dua okudu ve sorun tekrarlanmadı. Ayağım kırıldığında telefonu açık bırakmamı, dua okuyacağını söyledi. Dediğini yaptım. Ağrım geçti. Tarık yıldızının, kendisini simgelediğini söyledi. İnternette araştırdım. Bilimsel veriler birbirine yakındı. Bu, sesi kaydedilebilen yıldızdı. Yılmaz, yıldızın Allah Allah dediğini anlattı. Gerçekten zikir sesine benzediğini fark ettim. Güvenim daha da arttı.

Evlilik niyetiyle başlayan duygusal ilişki zamanla ruhani bağlılığa dönüştü. Sevgi S., “Neden Antalya’ya beni görmeye gelmiyorsun?” dediğinde, Yılmaz ilahi gerekçelerden söz etti:

Allah izin verince görüşeceğiz. Senin pişmen lazım. Ruhunun bensiz ayakta kalması gerekiyor. Şu an yeterince güçlü değilsin. Ben seni üç gün aramasam, sen ruhen çökersin. Ruhun olgunlaştığında buna ihtiyacın olmayacak. Her gün telefonla görüşmeliyiz. Bana gördüğün rüyaları anlatmalısın. Çünkü bazen Allah seni vasıta kılarak, bana haber gönderiyor. Benim bir kadınla görüşmemi gerektirecek nefsi duygularım yok. Biz ileride de bir arada olmayacağız, sadece irtibat halinde olacağız.

Sevgi S., bir yıl içinde dört ayrı bankadan üç yüz bin TL kredi çekti. Ankara’daki evini, Kayseri ve Çanakkale’deki arsalarını ve lüks aracını sattı. Tüm gelirini Yılmaz’a verdi. Elindeki bitince kardeşleri ve arkadaşlarından bir milyon TL borç aldı. Aldıklarını Yılmaz’a teslim etti. Aralık 2011’de, Avukat Esra Pelin G. arayıp bilgi vermezse Sevgi S. sahte Veysel Karani’ye binlerce TL daha akıtacaktı.

Servetlerini verdiler

Sevgi S.’yi “Bir kadınla görüşmemi gerektirecek nefsi duygularım yok,” diye kandıran Yılmaz, aslında Hatay’da iki kadınla aynı evde yaşıyordu. İki sevgilisinden biri, Sevgi S.’yi Yılmaz ile tanıştıran Fatoş Güneş’ti.

Avukat Esra Pelin G.’nin Yılmaz’a yönelik ilgisinin sebebi ise şuydu: O da Yılmaz tarafından yüz on bin TL dolandırılmıştı!

Üstelik mağdurlar bu iki kadından ibaret değildi.

Aslında Yılmaz, Bitlis’in Hizan ilçesinde Özgür Y.’ye ait özel hastanede çalışıyordu. Özgür Y. dünyaya gelen bebeğinin göğsündeki yara izine bakarak, Yılmaz’ın “mübarek bir şahıs” olduğuna hükmetmişti. O kadar ki, şizofren olan ağabeyinin sağlığına iyi geleceğine inanarak, ilçede görev yapan bir öğretmenden dört yüz bin TL istemişti. “Ne için istiyorsun?” diye soran öğretmene, “Ben Ahmet Coşkun Yılmaz için her şeyi yaparım. Gerekirse oğlumun başını keserim,” demişti. Özgür Y., bu kör inancın sonunda Yılmaz’a üç milyon TL kaptırmıştı.

Yılmaz, reenkarnasyona ikna ettiği; öğretmen, doktor ve tüccarların da içinde olduğu on bir kişiden bir milyon TL’yi aşkın para almıştı. Onlardan biri, Hizan’da sözleşmeli öğretmenlik yaparken, Yılmaz’a yüz yirmi bin TL veren Burçin D.’ydi:

Beni reankarnasyona inandırdığı için ve kendisinin veli bir kul olduğunu düşünerek, para verdim. Parayı verinceye kadar vücudumda esneme hali oluyor, verdiğimde geçiyordu. Devamlı uyku halindeydik. Uykuya doyamıyorduk. Sı kıntıda olduğumuzu söylediğimiz zaman, Yılmaz bir şeyler okuyup elini yüzüne sürüyor, sağ elini göğsünün üzerine koyuyordu. Kendisinin ciddi manada gücü olduğuna inanmıştık.

25 yıl ceza

Bu tuzak; Özgür Y.’nin Esra Pelin G.’yi; Esra Pelin G.’nin Sevgi S.’yi bilgilendirmesi ile ortaya çıktı. Dört şehirde yürütülen operasyonla Kızılarslan ve Yılmaz liderliğindeki çete çökertildi.

Yılmaz, ifadesinde, Kızılarslan ile bir medikal şirketinde ortak olduklarını, aralarında mürşit-mürit ilişkisi bulunmadığını söyledi. Kimseye “Ben Veysel Karani’yim,” demediğini, yalnızca reenkarnasyondan bahsettiğini belirtti. Kızılarslan ise “Bana saygısından ötürü telefonda ‘efendim’ demiştir,” diye konuştu.

Tutuklanan Kızılarslan ve Yılmaz’a suç işlemek amacıyla örgüt kurmak, üç mağdura yönelik dinî inanç ve duyguların istismarı suretiyle dolandırıcılık ve on kişiyi dolandırmak suçlarından toplam yirmi beş yıl on ay hapis ve 245 bin TL para cezası verildi. Çete üyesi Hasan Bozacı ve iki kadın da hapis ve para cezalarına çarptırıldı.

Sevgi S., halen hâkimliğe devam ediyor.

21. Antalya 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2012/251 dosya, 2013/200 karar, 2012/ 9027 esas numaralı ve 17 Nisan 2013 tarihli gerekçeli kararı.

İKİNCİ BÖLÜMAÇIKGÖZ’ÜN CİNLERİ

YÜZBİNLERCE DOLARLIK TÜTSÜ

Nevzat Açıkgöz’ün ilk kurbanı, İskenderun’da arsa alım satımı yapan Zeki Asma’ydı. Asma, 2008 yılında arazi alma bahanesiyle kapısını çalan Açıkgöz’den bir hayli etkilendi. Açıkgöz, ikinci buluşmada, “Evinin altında hazine var. Bu altınları çıkaracağım,” dedi. Asma, “Burada altın ne gezer?” diye yanıt verdi.

Açıkgöz, iki gün sonra oğlu Serkan ile Asma’nın evine geldi. Bir Kur’an uzatarak, hiç kimseye bir şey söylemeyeceğine dair yemin ettirdi. Üç kişi Kur’an’a el bastılar.

Açıkgöz, oğlunu ve Asma’yı evden çıkardı. Bir saat içeride kaldı. Ardından Asma’yı çağırıp, bahçede kazılmış çukura götürdü. Avucundaki altınları gösterip, “Bunları çıkarmak için bahur22 lazım,” dedi. Bahurun fiyatı, elli bin dolardı.

Asma payına düşen yirmi bin doları ödedi.

Açıkgöz, altınları çıkarmak için iki gün sonra eve geldi.

Asma, kapıda bekliyordu:

Bir müddet sonra patlama sesi geldi. Açıkgöz, emekleyerek dışarıya çıktı. “Cin çarptı,” dedi. İki gün sonra Nevzat’a olayın ne olduğunu sordum. “Ne olayı?” dedi. “Altını çıkaracaktın,” dedim. “Sen delisin,” dedi. Beni tanımadığını söyledi. Benden ve başkalarından aldığı parayla arsa ve lüks araç aldı. Araçları ve arsayı başkalarının adına yaptırdı. Elinde, cinleri kullanacak Kitab-ı Sima adlı bir kitap var.23

Açıkgöz şebekesi

Açıkgöz; oğlu Serkan, damadı Mehmet Uysal, damadının arkadaşları Vedat Saçan ve Akın Yolcu’dan oluşan dolandırıcılık şebekesi kurmuştu. Savcılık kaydında “1959 doğumlu, dört çocuk babası, emekli ve çiftçi,” diye geçen Açıkgöz, soyadının hakkını veriyordu. Açıkgöz’ün cinleri, Şubat 2012’de, 1961 doğumlu işadamı Bedi Gümüş’ü çarptı.

Bu tarihte Gümüş’ü, çeteden Vedat Saçan aradı ve görüşme için evine davet etti. Gümüş, verilen adrese gitti. Saçan, “Arsuz’daki evini satın almak istiyorum,” dedi. Bu düşüncesini Nevzat Açıkgöz’e açtığını, hocasının da “Evin altında, cinlerin koruduğu altınlar var,” dediğini anlattı. Ardından “Hocamızla görüşür müsün?” diye sordu. Gümüş, kabul etti.

Aynı gün Açıkgöz’ün Karaağaç’taki evine gittiler. Açıkgöz “Evin altında küp küp altın var,” dedi. Gümüş, “Ben yurtdışındaydım ve evimde kimse yoktu. Neden kazmadınız?” diye sorunca “Altınları cinler koruyor. Mal sahibinin rızası olmazsa cinler, altınları alana zarar verir,” dedi.24

Altınları çıkarıp cinleri uzaklaştırmak için bahur gerektiğini kaydetti. Açıkgöz, Saçan ve Gümüş, bahur almak için Baharatçılar Çarşısı’na gitti. Açıkgöz, aradığı bahuru bulamayınca (!) “Suriye veya Ürdün’de bulabiliriz,” diye konuştu. Ürdün’de yaşadığını iddia ettiği arkadaşını aradı. Evet, bahur vardı. Fiyatı, elli yedi bin dolardı! Açıkgöz ve Saçan sözde otuz binini, Gümüş ise yirmi yedi bin dolarını verdi.

Bir hafta sonra, saat 21’de Gümüş’ün Arsuz’daki evinde toplandılar. Açıkgöz, Kur’an’a el bastırdı ve üç kez Fatiha’yı okuttu. Yirmi dakika geçince evdekileri bahçeye çağırdı. Bir noktayı göstererek, “Altınlar işte burada. Kazın,” diye emretti.

Gümüş, toprağın yeni eşelenmiş gibi yumuşak olduğunu fark ettiyse de, üstelemedi. Kazı bitince Açıkgöz, “İçeriye geçin. Biraz daha dua okuyacağım,” dedi. Dua bittikten sonra Gümüş’ü çağırarak çukurda bulunan ağzı kapalı iki küpü gösterdi. “İçleri altın dolu. Devamı gelecek,” diye ekledi. Evden çıkarken, Gümüş heyecan içindeydi.

Üç gün geçti.

Açıkgöz, altını çıkarmak için gasil adlı ilacın alınmasını istedi. Fiyatı, üç yüz otuz bin doları buluyordu. Saçan yüz yetmiş bin, Açıkgöz yüz bin, Gümüş elli üç bin dolar verdi.

Cin çarpma oyunu

Ertesi gece on ikişer karton kutu, çuval, pamuk ve on beş metre bezle saat 21’de eve geldiler. Altı kutuya çuvalları, çuvalların kenarına pamuk koydular. Kutuları çukurun yanına bıraktılar. Açıkgöz, “Siz gidin. Dua okuyacağım,” diyerek, Gümüş’ü uzaklaştırdı. Yirmi dakika sonra kutuları eve taşıttı. “Sakın ha, ben yokken eve girme, cinler çarpar ve ailene zarar verir,” diye tembihledi.

Dört gün sonra Açıkgöz, “Altınların olduğu katta cinlerle görüşeceğim,” dedi.

Bedi Gümüş, anlatıyor:

Takır tukur sesler gelmeye başladı. Açıkgöz, elinin biriyle karnını tutarak ve duvara yaslanarak, yaralanma süsü vererek aşağıya indi. Üzerinde kana benzer bir sıvı vardı. “Ne oldu?” diye sordum, “Susun, konuşmayın. Beni hemen eve götürün,” dedi. Evden çıktık.25

Gümüş, bir gün sonra Açıkgöz’ü evinde kanepede yatarken buldu. Açıkgöz, “Cinleri kovmam için yeni bahur lazım. Bu bahur diğerlerinden farklı olmalı,” dedi. Saçan, güya Suriye’de bulunan bir tanıdığı ile konuşarak, “Tanesini yirmi iki bin dolara bulabiliriz,” dedi. Açıkgöz, “On iki tane lazım,” dedi. Toplam, iki yüz altmış bin dolar...

Gümüş, payına düşen parayı nasıl bulacağını kara kara düşünürken, bahura gasil ilacı eklendi. İkisinin toplam ederi, üç yüz otuz bin dolardı. Bunun yüz otuz bin dolarını Gümüş bulacaktı. Gümüş, iki arsasını sattı ve parayı Açıkgöz’ün eline saydı.

Bu arada, kutular Saçan’ın evine taşındı.

Altınlar çıkarıldı mı?

Hayır.

Açıkgöz’e bakılırsa cinler bir kızla buluşan Gümüş’e çok kızmıştı. Cinlerin sinirlerinin geçmesini beklediler bir süre. Cinlerin öfkesi, Gümüş’e pahalıya patladı.

Gümüş, yetmiş yedi bin dolar daha verdi.

Suriyeli hoca

Nihayet Saçan’ın evinde toplandılar. Dönercilik yapan Mehmet Riyad Yıldız’ı, “Suriyeli hoca” diye tanıtarak, “Cinler le ancak bu hoca baş edebilir,” dediler. Suriyeli hoca girdiği odadan sopayla çıkıp, önüne gelene saldırdı:

Bahçede sağa sola kaçıştık. Suriyeli hoca bizi kovalamayı bıraktı ve tekrar eve girdi. On dakika sonra karnını tutarak, üzerine kan süsü vererek, dışarıya çıktı. Bahçede yere yığıldı. “Ne oldu?” dedim. Nevzat, “Öldü,” dedi. Bir kolundan kendisi, bir kolundan Mehmet Uysal tutarak, aracın bagajına koydular. Yarım saat sonra Uysal, cesedi çöplüğe attığını söyledi.26

Tam yirmi bir gün geçti. Gümüş, ziyaret ettiği Açıkgöz’e, “Ne olacak?” diye sordu. Açıkgöz, “Yuvam yıkıldı. Bu iş olmayacak,” dedi. Gümüş, dört yüz yedi bin dolar kaptırdığı halde, korktuğu için polise başvurmadı.

FAS’TAN GELECEK TILSIM

Bir dönem İskenderunspor’un başkanlığı yapan işadamı Nuri Üysen, Haziran 2012’de, Hatay Havalimanı’ndan İstanbul’a gitmek üzere bindiği uçakta, Nardüzü Belde Belediye Başkanı Mehmet Yolcu’nun oğlu Akın ile karşılaştı.

Matbaacılık yapan Yolcu, 1949 doğumlu Üysem’e, “Nevzat hocamız sizinle tanışmak istiyor,” dedi. Üysem, Yolcu’nun babası ile arkadaş olduğu için bu tekliften hiç kuşkulanmadı. İstanbul dönüşü Açıkgöz’ün evine gitti. Açıkgöz, “Müftüler Köyü’ndeki evinin altında altın var,” dedi. Üysem, “Devlete bildirelim,” diye yanıt verdi. “Sakın,” dedi Açıkgöz, “Altınları cinler koruyor. Biri öğrenirse altınları çıkaramayız.”

Üysem, definenin çıkarılması için yardımcısı Sait Deniz’i görevlendirdi. Ertesi gece Deniz, Açıkgöz, Yolcu ve Uysal bahçede toplandı.

Define, sözde bir kayısı ağacının altındaydı:

Bir metre eninde, bir metre uzunluğunda, 50 santimetre derinliğinde çukur kazdılar. Kırk dakika bekledik. Nevzat, “Sen gel,” dedi. Kur’an’ı verdi. Yere serdiği beyaz bez üzerinde dua okuyarak ilerlememi ve çukura yaklaşınca diz çökmemi söyledi. Dediklerini yaptım. Çukura gelince diz çöktüm. Üç âdet ağzı kaplı küp gördüm. Çukurun etrafı mumla ışıklandırılmıştı.27

Üç yüz yirmi beş bin dolar verdiler

Açıkgöz, “Burada yetmiş iki küp ve bir sandık altın var,” dedi. Anlaşmaya göre altının yüzde ellisi Üysem’e, yüzde yirmi beşi Açıkgöz’e, yüzde yirmi beşi Yolcu ve Uysal’a kalacaktı. Ancak defineyi koruyan cinleri kovmak için bahur lazımdı! Açıkgöz, sözde Halep’teki tanıdığını aradı. Bahur ne kadar mıydı? Altı yüz bin dolar! Üysem, “Ben vermem!” dedi. Açıkgöz, “Yoksa altınları çıkaramam. Cinler çarpar,” diye çıkıştı. Üysem’in inadı kırılmayınca fiyatı beş yüz yirmi beş bin dolara indirdiler. Halep’ten Ebu Muhammed’in bahur ile geldiğini söylediler. Gerçekte bu kişi, otobüs sürücüsü Abdulkerim Köroğlu’ydu.

Açıkgöz, “Ebu Muhammed” ile Üysem’in iş yerine gitti. Bahurun hakiki olduğunu ispat için Açıkgöz, Kur’an okudu. Okudukça, Ebu Muhammed titredi. Üysem, sergilenen tiyatroya rağmen ödemeye yanaşmadı. Yardımcısı Sait Deniz, “Benim hesabıma ver,” diyerek, Üysem’den üç yüz yirmi beş bin dolar alıp, Açıkgöz’e teslim etti.

Üysem’in evinde toplandılar. Çukur kazıldı. Açıkgöz tarafından doldurulan ve ağızları bağlanan küpler bodruma taşındı. Açıkgöz, “Küpleri temizlemek için tılsımlı su lazım,” dedi. Fas’tan gelecek tılsımlı su bir milyon dolardı! Üysem, “Ölsem de vermem,” dedi. Açıkgöz, “O halde küpleri cinlere geri döndermem gerekiyor,” dedi. Ertesi gün bodrumun girişinde koyun kesildi.

Açıkgöz ayrılırken, Üysem bir din adamını bodruma girmeye ikna etti. Boş kutularla bodrumdan çıkan din adamı, “Sizi kandırmışlar,” dedi. Açıkgöz’ü aradıklarında, telefonun kapandığını fark ettiler. Üç yüz yirni beş bin dolar kaptırmışlardı.

Üysem, yalnız olmadığını, Hatay’ın en önemli siyasetçilerinden Abdulaziz Yazar’ın da dolandırıldığını öğrendi.

ESKİ VEKİLİ DE DOLANDIRDILAR

Abdulaziz Yazar, 1990’lı yıllarda Hatay’da eczacılık yaparken, ilk önce Gözcüler Belde Belediye Başkanı oldu. Ardından 2002 ve 2007’de CHP’den üst üste milletvekili seçildi. Siyasetten çekilince Hatay’a döndü. 1951 doğumlu Yazar’ın sakin ve varlıklı hayatına, Haziran 2012’de Nevzat Açıkgöz tarafından göz dikildi.

Akın Yolcu, yine sahnedeydi. Babasından ötürü tanıdığı Abdulaziz Yazar’ı bürosunda ziyaret etti. Heyecanla, “Karaağaç’taki evinizi sattınız mı?” diye sordu. Yazar, “Satılığa çıkardım, fakat satmadım,” dedi. Yolcu, “Aman satmayın,” dedi, “Nevzat hocamız, bu evin çok hayırlı olduğunu söyledi. Sizi tanıştırmak istiyorum.”

Yazar, üç gün sonra Açıkgöz’ün evine gitti. Açıkgöz, Kur’an okumayı bitirip misafirini karşıladı. Okunmuş kahve ile şerbet ikram etti. Yazar’a, “Allah’ın çok sevdiği kulusunuz. İnsanlara çok yardım etmişsiniz. Allah size yeraltı aslanlarıyla hediye gönderdi. Evinizin altı tonlarca altınla dolu,” diye müjde verdi.

Yazar, “Bu işi devlet yapsın. Devlet, belli bir miktarını bize verir. Hisseniz neyse, size öderim,” dedi. Açıkgöz, “Bizden başkası duyarsa yeraltı aslanları altınları yok eder. Seni ve aileni rahat bırakmaz,” dedi. Sohbet biterken, üçer kez Fatiha okuyup Kur’an’a el bastılar. Yazar, emlakçıya uğradı ve kiralık evin anahtarını teslim aldı.

Küpte birkaç lira

Ertesi gün Yazar’ın evinde toplandılar. Açıkgöz, Yazar’a üzeri bezle örtülmüş ve etrafı mumla aydınlatılmış çukuru gösterdi. Bir avuç altın lirayı uzattı. Yazar, korkup almadı. Açıkgöz, “Altın dolu üç küp var. Yeraltı aslanları armağan etti. Yarın on iki küp getirecekler,” dedi.

Elbette bir şartla: 320 gram bahur lazımdı. Bahurun fiyatı, üç yüz yirmi bin dolardı. Meblağın yüz yetmiş binini Yazar karşılayacaktı. İki yüz bin dolarını sözde Açıkgöz ve Yolcu tamamlayacaktı. Altının yüzde ellisi Yazar’a kalacaktı.

Bahur hazır edildi. Açıkgöz “Bahuru Allah’ın aslanlarına helal edin,” dedi. Hepsi helal etti. Sipariş edilen kutular Yazar’ın evine taşındı. Açıkgöz, “Cinler dokunabilir. Korkmayın. Aranıza yarım metre mesafe bırakın. Sizi çarparlarsa konuşmayın,” dedi.

Ertesi gün evin önünde kurban kesildi.

Sonrada içeride toplandılar:

Açıkgöz, altın dolu küpleri almaya çıktı. Cinlerle konuşur gibi “Çekilin, yaklaşmayın,” diyordu. Kavga ediyormuşcasına sesler çıkarıyordu. 10-15 dakika sonra aşağıya indi. “Cinlerin ne istediğini öğrenip ona göre hareket edeceğim,” dedi.28

Açıkgöz, küpleri yıkamak için Suriye’den gasil getirilmesini istedi. Fiyatı ise dört yüz yetmiş bin dolardı ve Yazar’ın payına üç yüz elli bin dolar düşüyordu.

Gasil gelince eve gidildi. Fatihalar okunup helalleşildi. Açıkgöz, kutuların bulunduğu kata çıktı. Birdenbire “Vurmayın bana, uzaklaşın,” diye bağırdı. Eliyle karnını tutarak, alt kata indi. Karnında kanı andıran bir leke vardı. Yazar, “Doktora gidelim,” dediyse de, Açıkgöz reddetti. “Siz beni Şeyh Yusuf el Hekim Türbesi’ne götürün. Orada iyileşirim,” dedi.29

Suriyeli hocayı cinler öldürmüş!

Yazar, bir hafta sonra Açıkgöz’ü ziyaret etti. Açıkgöz, türbede iyileşse de hâlâ cinlerle boğuştuğundan yakındı. “Gasil yaramadı. Cinler beni bırakmıyor. Başka bahur istiyorlar,” dedi. Ender bulunan bir bahurdan ve Suriyeli hocadan söz ederek, “Cinlerle o baş edebilir. O hocayı getirmeliyiz,” dedi. Bahur ve hoca için beş yüz yetmiş beş bin dolar ödenecekti. Yazar’ın payına dört yüz bin dolar düşüyordu.

Üç gün sonra “Suriyeli hoca” ile birlikte Yazar’ın evine gittiler.

Sözde Suriyeli hoca kutuların olduğu kata çıktı.

Yazar anlatıyor:

İki dakika sonra “Allahuekber,” diye bağırdı. Arapça “Bana vurmayın,” diyordu. Nevzat hoca, “Eyvah vuruldu,” dedi. Üçümüz birbirimizin elinden tuttuk. Sürekli Fatiha okuduk. Suriyeli hoca aşağıya indi. Sendeliyor, düşmemek için duvardan tutuyordu. Yanımıza geldi ve yere düştü. Nevzat hoca, “Adamı cinler öldürdü,” dedi.

Ertesi gün Yazar’a Suriyeli hocayı bir çukura gömdüklerini anlattılar. Güya Suriyeli hocanın ailesi aramış, “Oğlumuzun öldüğünü öğrendik. Altınlardan düşen payı gönderin. Cenazeyi bir ara yollarsınız,” demişlerdi. Yazar, bu hikâyeye inandı.

Gün geçtikçe istenen para artıyordu. Açıkgöz, bu kez yedi yüz on bin dolarlık bahurdan bahsetti. Beş yüz bin dolarını Yazar verdi. Açıkgöz, “Bahuru Suriyeli hocanın kardeşi getirecek,” dedi.

Bir cumartesi günü Yazar’ın evine gidildi. Odadan sesler gelince Açıkgöz, “Bu cinler bizi yoracak ama çarpışacağım,” dedi ve ikinci kata çıktı. “Bana dokunmayın!” şeklinde bağırarak ve yaralanmış gibi belini tutarak, alt kata indi. “Suriyeli şeyhin kardeşi beni Şeyh Yusuf el Hekim Türbesi’ne götürsün,” diye inledi.

Bir hafta sonra, bir bahur daha sipariş etti. Bahurun fiyatı ise iki yüz yetmiş beş bin dolardı. Yazar’ın payına yüz bin dolar düşüyordu. Bu parayı teslim eden Yazar, üç ay içerisinde kasalarını ve banka hesaplarını boşaltmış ve arsalarını satmıştı. Toplam 1.520.000 doları Açıkgöz’ün eline saymıştı.

Ciple gezen hoca

Yazar, Eylül 2012’de Açıkgöz’ü lüks bir ciple görünce, dolandırıldığını anladı. Bir din adamına giderek, yeminini bozdurdu. “Cin olayı nedir?” diye sordu. Yazar’ın kandırıldığını sezen din adamı, “Seni de mi çarptılar!” dedi.

Yazar, iki arkadaşıyla Açıkgöz’ün evine gitti ve parasını geri istedi.

Açıkgöz, pişkinlik sınırlarında geziniyordu. Yazar’a, “Evime ilk kez geliyorsun. Şuurunu kaybetmişsin. Paralarını başkalarına kaptırmışsın. Dua okuyup parayı kimin aldığını öğrenir ve evinize getiririm,” dedi.

Yazar, Emniyet’te şikâyetçi oldu:

Dinî inançlarına bağlı biriyim. Cinlerin varlığına, akıl ve irade sahibi olduklarına, âlimlerle konuşabileceklerine, iradelerine aykırı davranılması halinde kötülük yapabileceklerine inanan bir insanım. Samimi olduğum bir ailenin çocuğu olan Akın Yolcu’nun diğer şahıslarla hazırladığı mizansenle beni aldattılar. Nevzat’ın yaralanması ve Suriyeli hocanın ölüm sahnesi beni çok etkiledi.30

Yazar’ın şikâyeti üzerine şüphelilerin telefonlarını dinlemeye alan Emniyet, şebekenin Aksaraylı bir kuyumcu olan Yalçın Akbaş’ı dolandırmak üzere olduğunu fark etti. Oğluna dua okuyacak bir hoca arayan Akbaş’ın karşısına, “Mısırlı hoca” diye dönerci Mehmet Riyad Yıldız çıkarılmıştı. Akbaş, şifa beklerken, bir gömü teklifiyle karşılaşmıştı. Emniyet, 11 Nisan 2013’te Açıkgözler Şebekesi’ni çökertti.

“NE HOCASI, BEN ALKOLİĞİM”

Hocalıkla veya imamlıkla bir işim yoktur. Alkol kullanmaktayım. Kur’an okumasını, bahurun ne işe yaradığını bilmem. Arapça yazı okuyamam ama konuşabilirim.31

Nevzat Açıkgöz, 12 Nisan 2013’te verdiği bu ifadeden sonra tutuklandı. Açıkgöz ile suç ortakları Vedat Saçan, Akın Yolcu, Mehmet Uysal ve Abdulkerim Köroğlu cezaevine girdi. Serkan Açıkgöz, Mehmet Riyad Yıldız ve diğer beş sanık tutuksuz yargılanmak üzere serbest bırakıldı.

İskenderun 2. Ağır Ceza Mahkemesi’ndeki davanın ilk duruşması 14 Ağustos 2013’te görüldü. Açıkgöz, “Benden neden hoca diye bahsettiklerini bilmiyorum. Böyle özelliklerim yok,” dedi. Damadı Uysal ve Akın Yolcu dışında hiç kimseyi tanımadığını iddia etti. Ancak yapılan araştır mada, “Açıkgöz’ün on ay öncesine kadar maddi durumunun iyi olmadığı” belirlendi. Eşinin adına lüks araba, Karaağaç’ta değeri beş yüz bin dolara ulaşan arsalar satın aldığı ortaya çıktı.32

Uysal’ın aniden zenginleştiği ve eşi adına yüz bin dolarlık bir ev; “Alkoliğim. Neler konuştuğumu hatırlamıyorum,” diyen Saçan’ın eşi adına lüks bir araba aldığı belirlendi. İki ayrı dolandırıcılığa “Suriyeli hoca” veya “Mısırlı hoca” diye katılan Mehmet Riyad Yıldız, oyunun perdesini indirdi:

İş arıyordum. Vedat Saçan, bana iş olduğunu, çok para kazanabileceğimi ve Arapça konuşmamın yeterli olduğunu söyledi. Paraya ihtiyacım olduğu için kabul ettim. Kendilerinin tespit ettiği kişilerden hileyle para alacaklarını, eski milletvekilinden (Abdulaziz Yazar’ı kastediyor) büyük bir miktar para aldıklarını söyledi.33

“Dini kullanarak dolandırdılar”

Mahkemenin gerekçeli kararında, Kur’an ayetleri okunarak, cinler tarafından korunan altınların çıkarılacağının söylendiği ve dinî inanç sahibi kişilerin kandırıldığı vurgulandı:

Cinleri etkisiz hale getirme ve küpten altın çıkarma için dua okuma gibi hususların dinî inanç ve duygulara ilişkin olduğu, bu duyguların istismar edilerek irade özgürlüklerinin baskı altına alınması suretiyle sanıklara para vermelerinde etkili olduğu anlaşıldığından...

Açıkgöz, Uysal, Yolcu ve Köroğu’na, “dinî inançları istismar suretiyle dolandırıcılık” suçunu Yazar, Gümüş, Deniz ve Asma’ya karşı işledikleri gerekçesiyle toplamda yirmişer yıl beşer ay ve herkese 245.000 TL para cezası verildi. Ceza Yargıtay 23. Ceza Dairesi tarafından onandı. Açıkgöz ve şebekesi halen cezaevinde bulunuyor.

22. Arapça bir sözcük olan bahur, Türkçede tütsü anlamına geliyor. Ağırlıklı Hatay, Adana ve Mersin’de yaşayan Arap Alevileri, tütsüyü kutsal kabul ediyor.

23. İskenderun 2. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2013/139 dosya, 2014/126 karar, 2013/2459 esas ve 30 Nisan 2014 tarihli gerekçeli kararı.

24. Bedi Gümüş’ün 29 Ekim 2012 tarihli ifadesi.

25. A.g.e.

26. A.g.e.

27. Sait Deniz’in 10 Nisan 2013’te alınan ifadesi.

28. Abdulaziz Yazar’ın 18 Ekim 2012’de alınan ifadesi.

29. Hatay’ın Defne ilçesinde bulunan Yusuf el Hekim Türbesi’nin insanlara şifa verdiğine inanılıyor.

30. Abdulaziz Yazar’ın 18 Ekim 2012’de alınan ifadesi.

31. Nevzat Açıkgöz’ün 12 Nisan 2013’te alınan ifadesi.

32. İskenderun 2. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2013/139 dosya, 2014/126 karar, 2013/2459 esas ve 30 Nisan 2014 tarihli gerekçeli kararı.

33. İskenderun 2. Ağır Ceza Mahkemesi’nde görülen 2013/139 dosya numaralı davanın 14 Ağustos 2013 tarihli duruşma tutanağı.

ÜÇÜNCÜ BÖLÜMSÖZDE TEKKE

DUA BİLMEYEN ŞEYH

Balıkesir’in Gökköy köyünden Rukiye ve Mehmet Belkız’ın çocukları Fatma, 1994’te ağır bir hastalığa tutuldu. O tarihte 39 yaşında olan Mehmet Belkız, bir sağlık ocağında memurdu. Belkız, doktor doktor gezdirdiyse de bitkisel hayata giren kızı Fatma için çare bulamadı. Bir umut; nefesi kuvvetli hocalara Yasin okutup türbelerde mum yaktılar, adak adayıp dilek dilediler.

İşte bugünlerde kapılarını Rukiye Belkız’ın kuzeni Sabriye ile eşi Recep Küçük çaldı. Recep Küçük, Gökköy’ün yerlisi değildi. Aslen Elazığlıydı. İlkokuldan sonra okumamıştı. 1980’li yıllarda Ankara’da yaşarken bir tarikata katıldı. Kısa süren bir müritlikten sonra askere gitti. Askerlik dönüşü Balıkesir’e yerleşti. İmar müdürlüğünde hizmetli olarak çalışırken, Sabriye ile tanışıp evlendi. Emekli olunca çocuklarıyla Gökköy’e taşındı.

Recep Küçük, o tarihte 34 yaşında olmasına rağmen, dinî öğüt ve vaazlarıyla Belkız Ailesi’nin kalbini kazandı. Dualar okuyup “Sabredin,” dedi.

Birkaç gün sonra Belkız’lara geldi. Köylüden duyduğuna göre Gökköy’deki Dedebayırı adlı merada bir yatır; yatırda, Derviş Abdurrahim diye ululardan bir ulu, ermişlerden bir ermiş vardı.

Diyanet İşleri Başkanlığı envanterinde böyle bir yatırın kaydı yoksa da...

Mehmet Belkız, ikna olmaya dünden hazırdı:

Recep, “Bu zatın bizden bir isteği var. Bizden buraya türbe yapmamızı istiyor,” dedi. Biz de çaresizdik. “Elimizden geleni yaparız,” dedik. Onun önderliğinde, maddi durumum da o zaman iyiydi, inşaata başladık.34

Kaçak türbe

Belkız, kooperatif hissesini sattı ve Dedebayırı’nda mezarı andıran taş yığınında türbe inşaatına başladı. Kimi Gökköylüler parasını, kimileri emeğini koydu. Mesela Ümmet Başaran, inşaatın boyasını yaptı. Emekli imam Ahmet Çorum, harç kardı. Yaşar Ağabeyoğlu, bekçiliği üstlendi. Kadınlar tuğla taşıdı.

İnşaata başlanırken, Tarım Müdürlüğü’nden izni alınmamıştı. Köy Muhtarı Ali Gül’ün “Kazabilirsiniz,” demesi yetmişti. Ne de olsa Derviş Abdurrahim’in ruhu şad edilecekti. Evliyanın tapusu ve ruhsatı mı olurdu?!

Muhtar Gül ya şebekenin içinde olduğu ya da yatırın varlığına gerçekten inandığı için, inşaata göz yummuştu. Sonradan, “Bizde yatır yoktur,” diyecekti:

Gökköy’de yatır falan yoktur. Bir taş var, içinde de bir oyuk vardır, mağara gibi bir şeydi. İçinde şehit falan yoktu. Bir defa oraya çıktım baktım, karakol da gelmişti. Keşif yapıl mıştı, meraya tecavüzle ilgili bir olaydı. Muhtar olarak ben de gitmiştim ancak kanaatime göre orada yatan kimse yoktur. Orası köy merasıdır.35

Gül’den sonra muhtarlık mührünü alan İbrahim Peltek’e göre de merada yatır yoktu:

Köyümüzde yatır falan yoktur. Herhangi bir şehit de yatmaz. Mehmet Belkız, Recep Küçük ve Ali Gül “Yatır var,” diye orayı kazdı. Sahte olduğunu köy halkı biliyordu. Sonra insanlar gelip gitmeye başladı. Gökköy halkı rağbet etmedi. Bir iki defa ben de gittim. Buraya binalar, tesisler yapmışlardı. Yardım toplanıyormuş, duyuyorduk. Paraların kime gittiğini de bilmiyorum.36

Mehmet Belkız’ın çoban babası Sebahattin bile “Orada koyun güttüm. Yatır olduğuna inanmıyorum. Tekkeye gelip gitmedim,” diyordu.37 Gerçek böyle olduğu halde, Derviş Abdurrahim Türbesi kat kat yükseldi. Yanına mescit, odalar ve mutfak yapıldı. Camekânla donatılan türbe 1996’da törenle açıldı. Törene davet edilen yerel bir gazeteci, açılışı haber yapınca türbenin şöhreti Balıkesir’de yayıldı.

İmamlığı Mehmet Belkız, şeyhliği Recep Küçük üstlendi.

Belkız, akrabası ve çevresini türbeye yönlendirerek, Küçük’ün müridi haline getirdi.

“Birkaç sure biliyorum, o kadar”

Küçük’ün yıllar öncesinde kalmış kısacık tarikat görgüsü, şeyhlik postuna oturmasına yetmiş de artmıştı. Evliya olduğu dilden dile söyleniyor; 34 yaşındaki adamdan “üstat” ve “mübarek zat” diye söz ediliyordu. Müritleri, Küçük’ü cuma namazında mescitte görmeyince, “Şeyhimiz cumayı Kâbe’de kıldı,” diye övünüyordu.

Oysa Küçük, namaz kılmıyordu.

Zaten Küçük’e göre dinî bilgisi birkaç sureden ibaretti:

Kimseyi dini istismar edecek kültüre sahip değilim. Kur’an okumasını, Arapça dahi bilmiyorum. Birkaç sure biliyorum. Bu kadar zeki insanı etrafımda Belkız ve eşi topladılar. Bunu inkâr etmek mümkün değildir.38

İş o hale vardı ki, erkekler Küçük’ün finans kaynağına dönüşürken, kadın müritlerden bir ordu kurdu. Eşi Sabriye’nin başkanlığındaki kadınlar her pazartesi bir müridin evinde toplanarak, Kur’an okuyup dinî sohbetler ediyordu. Kadınlar türbenin inşaatında ve mutfağında çalışıyordu.

Küçük, bu saatten sonra “mübarek” olmadığına, istese de hiç kimseyi ikna edemezdi. Erkenden emekliye ayrıldıktan sonra ömrü işsizlik içinde geçen Küçük, bundan böyle, kerametinden sual olunmayacak, Kadiri Şeyhi Recep Efendi olmuştu.

KERAMET TİYATROSU

Recep Küçük bizi mezarlığa götürdü. “Buradan bir zat çıkacak, ondan sizi soracağız,” dedi. Cemaat içerisinde iyi bir yere gelip gelemeyeceğimizi mezardan çıkan zata sordu. O da “Evet, gelecekler,” dedi. Biz korkmuştuk, ağladık.39

Tarikatın kadın müritlerinden Arzu Başaran’ın şeyhin kerameti sandığı gösteri, Recep Küçük tarafından kurgulanmış bir gösteriydi. Küçük, bir gece önce oğlu Selim ile Mehmet Belkız’ın oğlu Abdullah’ı çağırarak, “Bazı kızlara ders veril mesi gerekiyor,” dedi. İki genci Bostancı Mezarlığı’na götürüp siyah cübbe giydirdi.

Saatler sonra Küçük yanında Arzu Başaran ve Esra Ergün ile mezarlığa geldi. Küçük, Arapça seslenince, tembihlenmiş iki genç, dirilen ölü misali ayağa kalkıp soruyu yanıtladı. Genç kızlar fena halde korkmuştu.

Bu, oynadıkları tek gösteri değildi. Küçük, kırk - elli müridiyle gittiği Başçeşme Mezarlığı’nda, Zülfiye B.’den mezara bakmasını istedi. Zülfiye B., rolü gereği, mezara baktıktan sonra geriye doğru sıçrayarak bayıldı. Evde kendisine geldiğinde, “Cehennemde üzerine kızgın yağ dökülen bir kadının çektiği azabı gördüm,” dedi.

Bir başka sefer Aliminnarı Mevkisi’nde kesik başlı bir zatın yattığı söylenince, Küçük, harekete geçti. Türbedar Yaşar Ağabeyoğlu’ndan Aliminnarı’nda saklanmasını ve öğütlediği gibi davranmasını istedi. Gece Küçük ve müritleri geldiğinde, Ağabeyoğlu kesik başlı zat gibi ayağa kalktı.

Takva-matik

Keramet gösterileriyle ululardan bir ulu haline gelen Küçük, servetini büyüttü. Başlangıçta türbenin yapımı için her müridinden aylık yüz Euro alırken, zamanla aidat sistemine geçti. Çalışanlardan aylıklarının yüzde onunu istedi. Aylıklı olmayanlardan yirmi beş ile yüz TL arasında para aldı. Müritlerine “Bu paralar, geçmişteki günahlarınızın kefaretidir. Böylece takvamız yükselecek,” dedi.

Dünyamil Kayiş’ten aylığının yüzde onunu isterken, “Maaşınıza haram karışıyor,” dedi. Dünyamil’in Küçük’e bağlılığı, eşi Nazmiye Kayiş’ı çıldırtıyordu. Kayiş, “Kocam bana ekmek parası vermez, ona verirdi,” diye feryat ediyordu.40

Mehmet Belkız, tarikatta geçirdiği on iki yıl boyunca Kü çük’e yaklaşık yirmi beş bin TL verdi. Hatta oğlu Abdullah Belkız evlendiğinde, düğünde takılan altınlara Küçük tarafından el kondu. Abdullah Belkız anlatıyor:

Takı töreni esnasında kulağıma “Yarısı benim,” dedi. Ertesi gün aradı, istedi. Vermeye mecbur kaldım.41

Nebat Aybey de oğlunun dinî nikâhını türbede kıydırdıktan sonra Küçük’e üç yüz TL mehir verdi. Parayı az bulan Küçük, düğünden sonra Aybey’e haber saldı:

“Oğlun kimsenin elini öpmeden, bir şey dağıtmadan bizim elimizi öpmeye gelecek,” dedi. Gelinim “Fakire verelim,” diyordu. Oğlum bunaldığı halde dört yüz TL’yi Recep’e verdi. Sonra beni eşi Sabriye aradı, paranın az olduğunu söyledi.42

Kenan Tatar ise Küçük’e yetmiş bin TL civarında para verdi. Evinde elektrik kesikken Küçük için banka kredisi çekti. Tatar’a göre “Bu paralarla araba almışlar, türbeye yatırım yapmışlar”dı.43

Dedektör bayisi Serkan Bakıryapan da tutunacak dal aradığı günlerde tanıdığı Küçük’e fakirlere gideceğini sanarak, yirmi üç bin TL verdi:

Gökköy’de türbeye gelip gitmeye başladım. Bir iki defa Recep’in evine gelip gittim. “Allah yolunda harcananlara Allah bire bin verir. Malınızın zekâtını vermek zorundasınız, yoksa başınıza belalar sıkıntılar gelir. Türbeye ve durumları bizden kötü insanlara yardım yapacağız,” derdi. Çeşitli zamanlarda 23 bin TL verdim. Bu paraların muhtaç insanlara harcandığı söyleniyordu.44

“Evliya oluyorum zannettim”

Küçük bir trafik kazasında araçtan sağ çıkan müridi Şükrü B.’den, “Sizi ben kurtardım,” diyerek, para istedi. Bu parayı veren Şükrü B. Allah yolunda hizmet ettiğine inanıyordu:

Hatta evliya oluyorum zannettim. Öyle bir sistem kurulmuş ki tıkır tıkır işliyordu. Müthiş bir ortam var zannediyordum. Yüzümüze perde inmişti. Buraya elimdeki bütün imkânları seferber ettim. Cebimde ne varsa verdiğim olmuştur. O kadar beynim yıkanmıştı ki onunla namaz kılmaktan gurur duyar hale gelmiştim. Biz namaza dururken Recep geziyordu. Bana, “O namazı burada kılmaz, Kâbe’de kılar,” diyorlardı. Hep itiraz ettim, ancak yanındakiler beni inandırdı.45

Şükrü B.’yi tarikata mecbur eden bir başka neden daha vardı. Eşi, Zülfiye. “Eşim Zülfiye’yi çok sevmiştim. Onu kurtarmak için savaştım ancak kurtaramadım,” diyordu.

Küçük’ün eşinin yeğeni olan 1977 doğumlu Zülfiye B., türbenin kuruluşundan bu yana tarikatın içindeydi. İlk nişanlısı Osman İ., Zülfiye’nin Küçük’e bağlılığı nedeniyle yüzüğü atmıştı. Daha sonra Zülfiye, Barış Ç. ile nikâhlandı. Barış Ç. de eşinin Küçük’le ilişkisi olduğundan kuşkulanıyordu. İşten erken geldiği bir gün evinin kapısı açılmadı. Dakikalar sonra içeri girdiğinde Küçük’ü dua ederken buldu. Zülfiye, “Bizim için dua ediyor,” dedi. Barış Ç., çok geçmeden boşandı.

Şükrü B., Zülfiye’nin ikinci eşiydi.

Şükrü B.’ye göre Küçük, kadınları emellerine âlet ediyordu.

Buna rağmen kadınlar “Şeyh sarılıp öperse günahlarımız dökülür,” diyordu.

İKİ ÇOCUĞU İSTİSMAR ETTİ

Komşusu Emine Ağabeyoğlu, “Seni bir yere götüreceğim, kekemeliğini geçireceğim,” dediğinde, A.B. adlı kız çocuğu sevinçten havalara uçtu. Birkaç gün sonra A.B., iyileştirilmesi için Küçük’ün evine götürüldü.

Günler sonra Küçük, çocuğa porno film izletti ve cinsel tacizde bulundu; kızın çıplak halde fotoğraflarını çekti. Bir başka gün, çocuğun iddiasına göre Zülfiye B. ile sevişmelerini seyrettirdi. Küçük’ün diğer kurbanı ise G.Ö.’ydü.

G.Ö., türbe kurulduktan bir yıl sonra, 1995’te doğdu. Babası, annesini öldürüp hapse girince G.Ö. anneannesinin elinde büyüdü. Beşinci sınıfın yaz tatilinde Kur’an öğrenmek için gittiği mahalledeki bir kadının evinde Recep Küçük’ün adını duydu. Küçük’ün müridi olan bu kadın, G.Ö.’yü türbeye yönlendirdi:

Yatırın içi boşmuş. Kapısı açıldığında Küçük bana, “Burası cennet kokusu. Burada şehit yatıyor,” diyordu. Devamlı elinde kamerası vardı. Bizi çekiyordu. Mutfak bölümünde yemek yenir, eğlenilirdi. Küçük’ün evine gitmeye başladık. İlk başta dinî bilgiler veriyordu. Babacan tavırla yaklaşıyordu. Sonra...46

Sonra, G.Ö.’nün anlatımına göre evde Küçük tarafından birçok kez istismara uğradı. O tarihte 11 yaşında olan G.Ö., korktuğu için yaşadıklarını anlatamadı:

Küçük olduğum halde tacizde bulunuyordu. Kimseye söylememem hususunda tehdit ediyor, “Anneannen ölür,” diyordu. Yanımda arkadaş getirmemi istiyordu. Kabul etmedim. Arapça yazılar gösterdi. “Bu orada yatan şahsın toprağıdır. Bana iyiliğinin dokunmasını istiyor,” dedi.

Küçük’ün “iyilik” dediği, cinsel ilişkiye girmekti. “Şehit bana yardım etmeni istiyor,” diyerek, G.Ö.’ye cinsel saldırıda bulundu. Türbeye gelmediği günlerde G.Ö.’nün evine telefon açıyor, okul çıkışında yoluna çıkıyordu. G.Ö., “Seninle görüşmek istemiyorum,” dediği halde Küçük, “Gelmeni ve yanımda olmanı istiyorum,” diyordu. Artık G.Ö., intiharın kıyısındaydı:

Recep yüzünden çok krizlere girdim. Ağlıyordum. Kendime zarar verdim, jiletledim. Ben de acı çekiyorum. Daha fazla acı çekiyorum.

14 yıllık saltanat

Küçük’ün türbesi on dört yıl faaliyet gösterdi. Küçük, kazandığı onlarca müridin sırtından milyarlarca TL kazandı ve çalışmadan yaşadı. İddiaya göre çocukları istismar, kadınları taciz, emirlerine karşı gelenleri tehdit etti.

Küçük’ün saltanatı, anlaşmazlığa düşüp türbesinden ayrılan Mehmet Belkız ile Şükrü B.’nin şikâyeti üzerine on dört yıl sonra yıkıldı. Nihayet 3 Şubat 2009’da Küçük ve müritleri gözaltına alındı.

Küçük, hakkındaki suçlamaları reddetti:

Köylülerden bu mezarın muhterem zatlara ait olduğunu öğrendik. Bu şahsın Derviş Abdurrahim olduğunu anlatıyorlardı. Buraya türbe yaptırdık. Yaptırırken mal varlığımızı, köylülerin yardımlarını kullandık. Dinî eğitimim yoktur. Arapça ve Kur’an bilmem. Benim gibi düşünen insanlar zamanla türbenin etrafında birleştiler. Burası dergâh ya da tarikat değildir. Benim şeyhlik gibi sıfatım yoktur.47

Küçük’e göre türbe ve mescidin giderleri için cüzi miktarda bağış toplanmıştı. Cinsel saldırı iddiasını reddetse de, “Benim de nefsim var. Allah ile aramdaki bağ ile kadınlarla aramdaki bağı birbirine karıştırmıyorum,” diyordu.

Küçük, eşi Sabriye ve adamı Kenan Tatar tutuklandı.

Gökköylüler, türbeyi kazma ve küreklerle yıktılar.

“ALLAH İNANCIMI KULLANDILAR”

Küçük, 23 Şubat 2010’da Balıkesir 2. Ağır Ceza Mahkemesi’nde yargılanmaya başlandı. Eşi Sabriye ve oğlu Selim de on sanık arasındaydı. Suç listesi kabarıktı: cinsel istismar, hürriyetinden yoksun kılma, dinî inanç ve duyguları istismar suretiyle dolandırıcılık, yasadışı örgüt kurma, tehdit, hakkı olmayan yere tecavüz, Tekke ve Zaviyelerin Kanunu’na muhalefet...

Küçük’e göre tekke kurma düşüncesi, Mehmet Belkız’a aitti:

Kendisi Muhtar Ali Gül’den izin almış. Bana “Bu hayıra var mısın?” dedi. Ben “Olur,” dedim. İzin muhtardan alındığı için bina yaptırdım. Her şey bittikten sonra tahsis belgesi almak için Tarım İl Müdürlüğü’ne başvurduk.48

Kadınları kaydetmek hobisiymiş

Küçük, görüntüler ele geçtiği için kadınları kaydettiğini inkâr edemedi. Mahkemede, “Herkes gibi bir kısım bayanları kameraya çektim. Bu benim hobimdir. Kırda, bayırda, nereye gitsek, kameraya çektiğim olur,” dedi. O gün eşi Sabriye ve Tatar tahliye edildi. Küçük ise 22 Nisan 2010’da salıverildi.

Balıkesir Müftülüğü, bilirkişi raporunda, “türbe yapılan yerin insanların dinî inanç ve duygularını istismar edecek ve çıkar sağlayabilecek şekilde yapıldığını” bildirdi.

Eşi Zülfiye’den ötürü tarikatın pençesine düşen ve bu uğurda işini ve çevresini yitiren Şükrü B., mahkemede, dinî inançlarının istismar edildiğini anlattı:

Dinî inanışlarımdan çıkar sağlanmıştır. Görevimden çıkarıldım. Sanıklara inanıp katıldım diye çevremi kaybettim. Allah’a olan inancımı kullandılar.49

Mahkeme de bu görüşteydi. G.Ö.’yü tehdit ve zincirleme şekilde cinsel istismar ettiği için Küçük’e on üç yıl beş ay yedi gün, hürriyetten yoksun kılma suçundan beş yıl ceza verildi. Küçük, A.B.’ye yönelik cinsel saldırıdan beş yıla çarptırıldı.

Üç kişiyi dinî inanç ve duygularını istismar ederek dolandırmaktan toplam on beş bin TL, meraya tecavüzden yüz altmış TL, tehditten altı ay yedi gün ceza çıktı. Tekke ve Zaviyeleri Kanunu’na muhalefetten on üç aya mahkûm edildi. Bu ceza yüz altmış TL’ye çevrilip, ertelendi. Küçük, bir daha cezaevine gönderildi.

Gerekçeli kararda, Derviş Abdurrahim adlı sözde bir evliyanın sonradan kondurulmuş türbesinde, dinî bilgisi dahi olmayan ilkokul mezunu bir dolandırıcının kurduğu tarikatın hayret uyandırıcı öyküsüne yer verildi:

Recep Küçük’ün hizmetli olarak çalıştığı, ilkokul mezunu olduğu, Kur’an okumasını dahi bilmediği, namaz kılmadığı ancak daha önceden tarikat kültürü edindiği, Gökköy’dekiler ve çevre köylerde birtakım şahıslarca maddi katkıda bulunulduğu; Küçük’ün etrafındaki insanlarla türbelere ziyaret organizasyonları yapıp, kendisini “Şeyh” ve “Müba rek hazretleri” olarak lanse ettiği, inancı pekiştirmek için birçok senaryo yapıp uygulamaya koyduğu, bağlıların sayısının hızla arttığı, türbeyi ziyaret edenlerle Kur’an ve ilahi okudukları, mescitte namaz kılıp yemek yedikleri, ihtiyaçları için cüzi miktarda para verdikleri; ilerleyen zamanda Küçük’ün bayanlara olan zafiyetinin ortaya çıktığı, dinî örf ve âdetlere ters gelecek şekilde bayan ve çocuklara...50

34. Balıkesir 2. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2010/28 dosya, 2012/267 karar, 2010/ 453 soruşturna numaralı ve 25 Aralık 2012 tarihli gerekçeli kararı, s. 19.

35. A.g.e., s. 27.

36. A.g.e., s. 29.

37. A.g.e., s. 31.

38. A.g.e., s. 10.

39. A.g.e., s. 22.

40. A.g.e., s. 22.

41. A.g.e., s. 21.

42. A.g.e., s. 23.

43. A.g.e., s. 13.

44. A.g.e., s. 17.

45. A.g.e., s. 18.

46. A.g.e., s. 15.

47. Balıkesir 1. Sulh Ceza Mahkemesi’nin 2009/38 numaralı ve 5 Şubat 2009 tarihli sorgu zaptı.

48. Balıkesir 2. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2010/28 numaralı dosyasına ait 23 Şubat 2010 tarihli duruşma tutanağı.

49. 10 Temmuz 2012 tarihli duruşma tutanağı.

50. A.g.e., s. 33.

DÖRDÜNCÜ BÖLÜMBADECİLER TARİKATI

SEKS DERGÂHI

Bursa Emniyet Müdürlüğü Ahlâk Büro Amirliği’nin telefonu, 9 Haziran 2011’de saat 11.50’de art arda çaldı. Bir erkek hiddetli bir tonla, polise ihbarda bulunmak istediğini söyledi. “Buyurun,” dedi polis.

İhbara göre Duaçınar Mahallesi’nde Gülveren Camisi’nin yanındaki sokakta 48 no’lu binanın ikinci katında Kırklari Tarikatı’nın dergâhı vardı. Şeyh Uğur Korunmaz, Kur’an öğretme bahanesiyle kız çocuklarını istismar ediyordu. Şu an içeride çocuklar bulunuyordu. İhbarcı, “Mahalleli Uğur’u linç edebilir,” diye ekledi.

İki polis ekibi saat 12.30’da adrese gitti. Kapıyı, Ahmet C. açtı. İçeride Aysun B. adlı bir kadın oturuyordu. İki kişiye neden binada bulunduklarını soran polisler, duydukları karşısında az kalsın küçük dillerini yutacaklardı.

Tutanağa göre Aysun B., polislere şunları anlattı:

Bir yıl kadar önce aynı plazada güvenlik görevlisi olarak çalışan Ahmet C. ile aramızda duygusal bağ oluştu. (Ah met C.) Benimle görüşmesi ve ilişkinin devam edebilmesi için hocası Uğur Korunmaz ile tanışmam ve bu şahsa tabi olmam gerektiğini söyledi. Kendisini Korunmaz’dan talep etmem gerektiğini söyledi. Hocanın cinsel organını emmemi, (hoca) boşaldığında hiç kaçırmadan yutmamı söyledi. “Böylece hoca seni badelemiş olacak ve ona tabi olmuş olacaksın,” dedi. Bugün Ahmet’le buluştuk. Dergâhta cinsel ilişkiye girdik.51

“Eşim tanıştırdı”

Ahmet C. ve Aysun B.’nin yanı sıra dergâhta bulunan Mesut K. ve Ayşe S. gözaltına alındı. Ayşe S., “Ne amaçla geldiniz?” sorusu üzerine şu bilgileri verdi:

Beş altı ay kadar önce eşim Ümit S. tarafından dergâha getirilerek, Uğur hocayla tanıştırıldım. Dinî konularda Uğur hocayı telefonundan sık sık arayarak görüşüyorum. Uğur hoca “Allaha teslim olmak için benimle cinsel ilişkiye girmen gerekiyor,” diyerek, dergâha çağırdı. Dergâhın Sır Odası’nda bir kere birlikte olduk. Bugün dergâha Uğur hocanın elini öpmek için gelmiştim.52

Dergâhta çocuk pornosu

Bir kadın, eşi tarafından getirildiği dergâhta, şeyhleri Uğur Korunmaz tarafından, dinî gerekçelerle istismar edildiğini anlatıyordu. Aynı gün Korunmaz gözaltına alındı. Dergâhtaki aramada çok sayıda yetişkin, çocuk ve hayvan pornosu görüntüsü bulundu. Bir oral seks videosunda “İşte öyle tavaf et” sözleri duyuluyordu.

Korunmaz görüntülerin kendisine ait olmadığını anlattı.

Fakat Nakşibendiliğin Halidi koluna bağlı Kırklari Tarikatı’nın piri olduğunu, erkek ve kadın müritleriyle oral, vajinal ve anal yolla cinsel ilişki yaşadığını kabul etti. Korunmaz’a göre tarikatlarında mertebe elde etmek ve yükselmek isteyenler, kendisiyle oral seks yapmalıydı. Eyleme “badelenmek” adını vermişti.

Ayrıca zikirde kendisinden geçen erkek ve kadın müritlerle ilişkiye giriyordu. Bu da “tabi olmak” demekti.

Gençliğinde kaldığı tarikat yurtlarında öğrendiği namaz surelerinden başkaca bir dinî bilgisi olmayan Korunmaz, toplumun en muhafazakâr kesiminde sosyal, dinî ve ahlâki değer yargılarını alt üst edecek bir seks tarikatı kurmuştu.

Tarikat beş yıl engele takılmadan ve büyüyerek varlığını sürdürmüştü.

Bu nasıl mümkün olabilmişti?

Gerçekte Kırklari diye bir tarikat var mıydı?

Uğur Korunmaz kimdi?

GAVSU’L AZAM HASAN UĞUR HAZRETLERİ

Uğur Korunmaz, Kırklareli’nin Demirköy ilçesine bağlı Yiğitbaşı köyünde 10 Mayıs 1964’te dünyaya geldi. İlkokuldan sonra okumadı. Doğramacı atölyesine çırak yazıldı. Süleymancılara ait yatılı Kur’an kursunda kaldı. Bu kursta, kendi deyimiyle, ibadet edebilecek kadar dua öğrendi:

Medrese ve dergâh eğitimi almadım. Kur’an okumayı cami hocalarından, dinî bilgileri de Süleymancılara ait yatılı Kur’an kursunda öğrendim. Namaz surelerini ezbere bilirim. İbadet yapabilecek kadarıyla dualar ezberimde vardır.53

Askerlik bitince Bursa’ya yerleşti. 1991’de Güllühan ile evlendi ve iki çocukları oldu. Korunmaz, bir işte çalışmadığı için ailesiyle kayınpederinin yanına yerleşti.

Eşi Güllühan Korunmaz anlatıyor:

Benim eşim bir işte çalışmaz. Dergâha müritlerin gönüllülük adı altında verdiği 20-50 TL para bağışı ile geçiniriz. Daha önceden biz kirada oturmakta idik. Geçim sıkıntısı çekince babam bize kendi evini açtı. Halen babamın evindeyiz.54

Şeyh Hasan Burkay

Anlatımına göre Uğur Korunmaz, Hasan Burkay’ın tarikatına katıldı. Hasan Burkay, Selanik’ten Bursa’ya göçen Mehmet Hulusi’nin oğlu olarak 1 Ocak 1930’da Orhangazi’de doğdu. Burkay’ın doğum tarihi, müritleri tarafından “ilahi bir tecelli” diye yorumlanıyordu. Müritlerine göre, “Veladeti (doğumu) vuku bulduğu anda asrın büyük mürşidi Şeyh Şerafeddin Zeynel Abidin hazretlerince müjdelenmiş, kutlu bir zincirin kutlu halkalarından birisi olacağı duyurulmuştur.”55

Burkay, dinî eğitimini Ahıskalı Ali Haydar’dan, tasavvuf eğitimini Şeyh Muhammed Necati Simavi’den öğrendi. Burkay, tebliğ için 1962’de Ankara’ya göçerek, Gölbaşı’ndaki Hacılar köyüne yerleşti. Zamanla Hacıhasan Mahallesi’ni kurdu. 1990’da Hüdaverdi Vakfı’nı açtı. Üç şiir, on beş tasavvuf ve yedi ilmihal kitabı yazdı. Hayattayken, “Hasaneynil Hüdaverdi Hazretleri” diye anıldı. 2005’te ölünce cenazesine onlarca siyasi katıldı. Bugün Burkay’ın kardeşi tarafından yönetilen Hüdaverdi Vakfı, yardımlaşma ve dayanışma etkinlikleri yapıyor.

Peki, geleneksel bir sufi olan Hasan Burkay ile temel dinî bilgilerden bile yoksun olduğu anlaşılan Korunmaz arasında, mürşid-mürit ilişkisi bulunuyor mu?

Bu sorunun yanıtını almak için aradığım Hüdaverdi Vakfı’nda bir muhatap bulamadım. Korunmaz bir ifadesinde “Askerden sonra Bursa’da Hasan Burkay efendinin yanında yetiştirildim. Burkay bana dervişliği ve mürşitliği öğretti” diyor.56

Bir diğer ifadesinde ise “Askerden sonra Hasan Burkay’ın Bursa’daki temsilcisi Havlucu Ali hoca tarafından yetiştirildim,” diye anlatıyor. Korunmaz, gerçekte var olup olmadığı bilinmeyen Havlucu Ali öldürülünce, Hasan Burkay tarafından halife olarak Bursa’ya atandığını savunuyor:

Nakşibendi tarikatının günümüzde şeyhi benim. Benden önce Hasan Burkay, ondan önce Muhammed Necati Simavi, onun da öncesi Şerafeddin Dağistani şeklinde peygamberimize kadar gider. Oradan Allah’a bağlanır. En son vekil dağıtımı Burkay tarafından yapıldı. Marmara sorumlusu Havlucu Ali’nin öldürülmesinden sonra Bursa’ya tayin edildim.57

Halife mi, pir mi?

Tasavvuf terminolojisinde halife, “Bir pirin veya şeyhin irşadla görevlendirdiği kişiye” deniliyor.58 Pir ise, halifeden farklı olarak, “Tarikatın kurucusu kabul edilen mutasavvıf,” diye tanımlanıyor.59

Korunmaz, ifadesinin bir sayfasında, “Bana pirliği Bur kay verdi,” derken, bir sayfada, “2005’te pirim Burkay vefat etti. Bu tarihten sonra Pir oldum,” diyor. Bu çelişkiler, Korunmaz’ın tasavvufun temel kavramlarını bilmediğine işaret ediyor. Fakat Burkay’ın öğretileri etrafında kurulmuş bir çevreye girdiği, zamanla ya grubu ele geçirdiği ya da kendi topluluğunu oluşturduğu anlaşılıyor. Akıbet değişmiyor.

Korunmaz, 2004’ten sonra Duaçınar Camisi lokalini mesken tuttu. Cami lokalindeki akşam sohbetleri sayesinde müritler edindi ve Kırklari Tarikatı’nı kurdu. Pazar günleri müritlerin evinde sohbet ve zikir halkaları oluşturdu. Müritlerden topladığı parayla Namık Kemal Mahallesi’nde Kırklar Sohbet Evi’ni açtı.

İki yıl sonra dergâhı Duaçınar Mahallesi’ne taşındı.

Sohbet halkası o kadar büyüdü ki bir müridi, dergâh sahibi olması için İnegöl’deki üç dönümlük arazisini tarikata bağışladı. Korunmaz, tapuyu üzerine aldı.

O artık, “Hasan Uğur Kırklari Hazretleri’ydi.

ZİKİRDE ÇOCUK MÜRİTLER

Kırklarilerin 2008 ve 2009 yılında dinî bayram ve kandil gecelerinde gerçekleştirdikleri zikirlerin görüntüsü müritleri tarafından Youtube’a yüklendi. Youtube’da, halen yayınlanan bir görüntü kaydı, “Gavsu’l Azam Hasan Uğur Hz’leri Dergâhında Zikir” başlığını taşıyor. “Gavsu’l Azam” ifadesi ile erenlerin lideri kastediliyor:

Kutup, değirmen taşının miline verilen isimdir. Değirmenin taşı bu milin etrafında döndüğü gibi dünya da kutupla döner. Gavs, gavsu’l azam, kutbu’l aktab diğer isimleridir.60

Diğer görüntülerde Korunmaz, “Nakşibendi Piri” ve “Mevlana” sıfatları ile anılıyor.

Görüntülerde, duvarları fıstık yeşiline boyanmış Kırklari Dergâhı’nın eski kanepelerle döşendiği görülüyor. İki duvara, uçları püsküllü Türk bayrakları asılmış.

Korunmaz’ın vaazı dinlendiğinde, Arapça bilmediği, ezberlediği ayet ve hadislerden başkaca dinî bilgisinin olmadığı anlaşılıyor. Örneğin, 19 Ağustos 2009’da Miraç Kandili’nde verdiği vaazında birbiriyle uyumsuz rivayetler aktarıyor ve tuhaf fetvalar veriyor. Sohbet bitince nakaratsız bir ilahi okuyup müritlerini zikre çağırıyor. Korunmaz’ın ve dergâhta toplanan, aralarında çocukların da bulunduğu otuz beşi aşkın müridinin tarikat ve zikir adabını bilmediği görülüyor. Oturarak başlayan zikir, ayakta devam ediyor. Zikir halkasında ikinci bir halka kuruluyor. Müritler sarmaş dolaş tezahürat gösterisinde bulunan taraftar grubunu andırıyorlar. Korunmaz da şeyhten çok amigoya benziyor:

Nerelerde tezahürat yapmıyor ki insanlar?

Allah’ın stadyumuna gelen güzeller.

Vay benim güzel kardaşlarım!

Buraları daha çok doldurun ki, Allah mükâfat versin.

Lütuf ver ya rab!

Ya latif!

(Bir süre zikir çekiliyor)

“Allah Allah” diyen yorulur mu?

Bu zikirleri etmeden kalp damarları açılmaz; damar tıkanır.

Dervişlik zakirliktir. Zikretmeyen dervişlikte pişemez. Boşa kürek çeker. Bizimle herkes dikiş tutamaz. Gerçek zakirle herkes yürüyemez.

Hangi çılgın bize zincir vuracakmış, şaşarım.

Kimin zikrini durduruyorsunuz?

Zindana koy, zindanda cemaati hazır bulur, zikrettiririm.

Aman, beni zindanlara koyun, ne olur.

Aman, beni betonlara yatırın.

Allah için...

Elhamdülillah...

(Bir süre zikir çekiliyor)

Allah sırlara erdirsin inşallah.

Öyle, perdelilerden değil, perdesi açık olanlardan eyle...

Sadece cami-i kebirde “vav”ın altında namaz kılmakla olmuyor. Vav, sensin. İnsanı temsil ediyor o harf, tamam mı?

Şükredelim Allah’a.

Ne de az şükrediyor kulum diyor, bana.

Haydi, dinamik.

Sesiniz kısılsın bu stadyumda inşallah.

Üstadın üst stadında bulunun.

İnşallah.61

Bir de kameranın çekmedikleri ve göstermedikleri vardı. Zikir bittiğinde Sır Odası’na geçiliyordu. Yani, şeyh ile müridin seviştikleri yan odaya...

Bu, Türkiye’nin bilinen ilk seks tarikatıydı.

SIR ODASI

İfadesine göre Korunmaz, Kur’an’ın yanı sıra İmam Gazzali, Hasan Burkay ve İsmail Hakkı Bursevi’nin kitaplarını okuyordu.

Peki, Kırklarilerin diğer tarikatlardaki gibi tören, âdet ve geleneklerini içeren adap ve erkânı62 mevcut muydu? “Seyr ü süluk” sahibi miydiler? Yani, “Bir müridin dervişliğe başlayışından tasavvufi yolculuğunu tamamladığı noktaya kadar yaptığı manevi ve kalbi yolculuk”63 Kırklariler’de var mıydı?

Korunmaz’a göre vardı.

Talip’ten Pir’e

Kırklariler’de sohbete ilk kez gelen kişiye “Talip” deniyor. Talip eğitim alınca talebe, müstaid, salik, mürit, murad, şeyh, mürşit, kutup ve pir mertebelerine yükseliyor. Korunmaz, “Beni kendi cemaatimde üyelerim pir olarak bilir. Ben pir olarak hizmet, eğitim ve öğretim veririm,” diyor.

Korunmaz, müritlerine vird veriyor. Virdlerde, “sufinin okuduğu dualar” yer alıyor.64 Virdler dualar ile ayet ve hadisleri içeriyor. Nakşibendiliğin alameti farikası olan “Hatm-ı hace” adlı zikir çekiliyor. Bu zikir şöyle gerçekleşiyor:

Nakşibendi dervişlerinin şeyh huzurunda oturarak icra ettiği zikirdir. Sessiz yapılır. Herkes okuyacağı dua, ayet ve salavatı şeyhin işaretleriyle okur. Cemaatte İnşirah suresini ezbere bilenler 10’dan fazla ise büyük hatme, değilse (daha kısa sürede biten) küçük hatme yapılır. Silsile şeyhlerini ihtiva eden bir dua ile sona eren hatme, rabıta ile başlar. Hatmede gözler kapalıdır. Mürit olmayan zikre iştirak edemez.65

Kırklariler de “rabıta” yapıyor. Prof. Kara, Rabıta’yı “Müridin dünya ile ilgili şeyleri kalbinden çıkarıp şeyhinin şahsını gözünün önüne getirmesi,” diye açıklıyor.66 Korunmaz ise “İlk önce Allah’ı, sonra peygamberi, sonra şeyhinin iki kaşının arasında düşünerek, gönül ve kalp bağlanışı güçlenir,” diyor:

Zikirde şahıslar cezbelenir. “Ay Allah” denir. El Murselat Suresi ilk ayetinde “Yemin olsun, Allah’ın gönderdiği görevlilere”67 ve Yunus Suresi 64. ayetinde “Benim evliyala rıma ve razı olduklarıma korku yoktur, korumam altındadır”68 bildirilmiştir. Zikir sırasında cezbelenen şahıslar benim bulunduğum Sır Odası’na tek tek gelirler.69

Mürit cezbe gelince...

Bu aşamadan sonra Korunmaz, tarikat geleneklerinden ayrılarak, “badeleme” ve “tabi olma” adlı eylemlerini gerçekleştiriyor. Bu amaçla, dergâhta kendisine ayrılan özel odayı kullanıyor. “Sır Odası” denilen, minderlerle döşeli odada Korunmaz ile Korunmaz’ın davet ettiği kadın veya erkek mürit baş başa kalıyor.

İçeride ne olup bittiğini Korunmaz’dan dinleyelim:

Zikirler devam ettikçe kişi; mürid, yani rıza gösteren, şeyhten razı olan ve onu seven manasına gelen safhaya gelir. Zikirde mürit cezbelenir. Şeyhe olan aşkı, müridi cezbeder. Cezbolan müridin badelenmesi gerekir. Aksi takdirde hasta olur. Müridler badelenmeyi rüyasında görür ve şeyhe aşkı artar. Mürid badelenmenin ne olduğunu sorduğu zaman anlatırım. Cezbelenen mürid sır odama gelir. Odanın kapısını kilitler. “Hazırım,” derse elimi yalamaya ve emmeye başlar. Sonra pantolonumun fermuarını açar ve cinsel organımı ağzına alır ve emerek sertleştirir. Meniyi yutar. Buna badeleme denir. İnancımıza göre pirin cinsel organına Kelam-ı Ala, sıvıya bade denir. Badeyi içene “Mübarek olsun,” derim ve mürid odadan çıkar.70

“Pirin spermi özelmiş”

Korunmaz, pirin cinsel organından gelen sıvının sperm olmadığını savunarak, “Başka beyaz bir sıvıdır. Bu sıvı sadece pirlik verilmiş kişiden gelir,” diyor.

Badelenenler zikirleri arttırarak, “murad” adlı mertebeye geçiyor ve “tabi olma” aşaması başlıyor:

İleri mertebeye devam etmek isteyenlerin zikirde göğsündeki ağrının şiddeti artar ve titremeler başlar. Murad titremelerin arttığını ve göğsündeki yanmanın çoğaldığını sorduğunda, bu olaydan kurtulmak için benimle ters ilişkiye girmek zorunda olduğunu anlar. Ve ben sır odamda oturduğum sırada murad olan kişi yanıma gelir. Benim cinsel organımı çıkarır ve kendisi pantolonunu çıkarır. Cinsel organımın üzerine oturur ve benim penisimden meni geldiği zaman kendisi rahatlar. Bu işlem sonunda murad olan, şeyhe, bana teslim olmuş olur. Bu olaya tabiyet denir. Sır Odası’nda yaşanan olayları dışarıda kimseye anlatmaması hususunda murad ve müritler tembihlenir. Zaten kişi sıkıldığından konuyu kimseye anlatmaz. Artık başka bir cemaate gidemez. Badelenen ve tabi olan kişiler birbirlerini bilir.71

“İlişkiye girmezsem hasta olurlar”

Korunmaz, kadınlara erkeklerden ayrı ders verdiğini ve başlarında bir kadın hocanın bulunduğunu belirtiyor. Kadınlar da cezbe gelince Sır Odası’na gidiyor:

Erkeklerin yaptığı gibi sır odama gelir, cinsel organımı çıkarırlar ve emerek sıvıyı yutarlar. Bu esnada orgazm olurum. Zikri devam ettiren bayanlar cezbelenme arttıkça titreme ve göğüs yanması başlar ve sır odama gelerek, normal yollardan ilişkiye girerim. Bayanlarla oral yollarla ilişkiye girdiğim de oldu. Bu olaylar esnasında bayanlarla sevişerek, cinsel ilişkiye giriyorum.72

Korunmaz, “Müridimle ilişkiye girmezsem zikirden dolayı yanmaya başlıyor. İşinden ve gücünden kesiliyor ve deli durumuna geliyor. Buna tıp çare bulamıyor,” diyor.

Bu eylemleri 2006-2007’den beri uyguladığını söylüyor. Kimden öğrendiği sorulunca “Rüya âleminde Hasan Burkay’dan öğrendim. Rüyada cinsel organını ağzıma alarak badelendim. Yine mana âleminde tabi oldum,” diyor. Korunmaz’a göre pir, yani kendisi badelenemiyor. Pir isterse, müritlerine badeleme hakkı veriyor.

Üstelik eylemlerinin İslâm’a uygun olduğunu iddia ediyor. Arapça harflerin biçimlerinden anlam üreterek cinsel amaçlarına dayanak olarak sunuyor:

Allah resulünden günümüze kadar silsile yolu ile Allah nurunun pirler aracılığıyla akıtılacağını anlatıyordum. Arapça “Muhammed” kelimesinde, “mim” harfi kişinin başını, “h” kişinin rüku vaziyette eğildiğini, “dal” da piri temsil eder. Müritlere ders verirken, “elif” harfinin pirin cinsel organına benzediğini ve “kalem” diyoruz. Kalemden gelen sıvıya “bade” diyoruz. “Muhammed” yazısı insan yüzünü hatırlatıyor. Bir de pir tarafından tabiye alınan kişi hatırlanıyor. Bana bu şekilde öğretildi. Müritlere bu şekilde öğretiyordum.73

Acıdır ki, sapkınlığa savrulanlar arasında evliler, erkek-kız kardeşler ve arkadaşlar vardı.

“EŞİMİ BADELERSE MUTLU OLURUM”

Mesut K., 1972’de Giresun’un bir dağ köyünde doğdu. İlkokulu bitirdiği yıl, 1983’te, ailesiyle Bursa’ya göçtü ve tekstil işçiliğine başladı. Evlendi ve üç çocuğu oldu. Önceleri Nakşibendilerin Menzil Grubu’ndayken, 2004’te Kırklarilerin sohbetlerine katıldı. Eşi Ayşe, kız kardeşi Seher, ağabeyi Eyüp ve kardeşi Ercan’ın tarikata bağlanmasını sağladı.

Mesut K., Kur’an okumasını bilmediği halde ikinci adamlığa yükseldi. Korunmaz’ın yokluğunda dinî dersler verdi. Müritlerden para alıp dergâhın masraflarını karşıladı.

Mesut K.’ya göre Korunmaz, 2005 yılından sonra badeleme eyleminden söz etmeye başladı. Kur’an’da “Bade-i nuş etti” şeklinde bir ayetin olduğundan bahsederek, badelemenin kutsal kitapta geçtiğine Mesut K.’yi ikna etti. Oysa Farsça bir tamlama olan “bade-i nuş” Türkçede şarap içmek demekti. Kur’an’da değil, tasavvufta geçiyordu.

Anlatılanlar karşısında bir an için kuşkuya kapılan Mesut K., Kur’an’da eşcinsellikten ötürü helak edildiği öykülenen Lût kavmini sordu. Korunmaz, “Onlar başsız kaldıkları için helak oldu. Silsile yoluyla yapsalardı kavim helak olmazdı,” dedi. Kuşkuları dağılan Mesut K., şeyhine teslim oldu:

Dergâhta sohbet sırasında Uğur hoca, “Entemut” diye bir olayın olduğunu, ölmeden önce ölmek manasına geldiğini söylüyordu. Entemut hakkında bilgi almak için hocayla bire bir görüşmeye başladım. Entemut olmak için bade içmem gerektiğini söyledi. Badelemek, Allah’tan silsile yoluyla günümüzdeki mürşitlere intikal eden, mürşidimiz Uğur Korunmaz’ın cinsel organını ağzına almak suretiyle gelecek sıvıyı içmektir. Bunları ikinci bir şahsa söylersek Allah’ın gazabına uğrayacağımızı söylüyordu.74

“Yüz kere badelendim”

Günler sonra Mesut K., “zikir yaparken göğsünde meydana gelen yanma üzerine” Sır Odası’na girdi. İlişki bitiminde Korunmaz, “Entemut oldun. Hayırlı olsun,” dedi:

Badelendikten sonra heyecanım ve titremem geçti. 2005’ten bu yana sayısını hatırlayamadığım kere badeleme olayı oldu. Yaklaşık 100 kere olmuştur. Ben hiç tabi olmadım. Tabi olmak, hocayla ters ilişki yaşamaktır.

Şeyhe ölesiye bağlanan Mesut K., eşi Ayşe’nin de dergâha katılmasında ısrarcı oldu. Ayşe K. badelenmiş miydi? Mesut K., “Bilmiyorum,” diyordu. Fakat eşinin badelenmesinden mutluluk duyacağını söylüyordu:

Eşim Uğur hocanın badesinden içmemiştir ancak içmesini isterim. Kendisi istemesi halinde hocayla cinsel ilişkiye girebilir. Bundan mutluluk duyarım.75

Mesut K.’nin eşi değil fakat kız kardeşi Seher C. badelenmişti. Seher C., kadınlardan sorumlu olan ilk kadın hocaydı. Evlenip dergâhtan ayrıldığı ana kadar tarikatın içindeydi. Diğer kardeşleri Ercan K. de Sır Odası’ndan geçenlerdendi. 1981 doğumlu Ercan, ilkokul mezunu ve işçiydi. Bir çocuk babası Ercan K., 2009 yılında “depresyonda olduğu bir tarihte” badelenmişti:

Dergâhta yiyecek ve çay ikramı oldu. Bir miktar yiyip içtikten sonra nasıl olduğunu anlamadığım bir şekilde, sanki uykuluymuş veya sarhoşmuş gibi, ne yaptığımı bilmeden, kendimi dergâhın Sır Odası’nda buldum.76

Cennet yolu ondan geçermiş

Ercan K., anlattığı kadar masum değildi. 1989 doğumlu eşi Nigar’ı peşinden sürükleyerek, tarikata girmeye zorladı.

Nigar K. anlatıyor:

Uğur hoca, eşime “Nigar derslensin, dergâhımıza katılsın,” dediği için dinî eğitim ve sohbet olacağını düşünerek, görümcem Seher ile gittim. Yasin ve çeşitli sureleri okuyorduk. Seher kadınların sorduğu soruları hocaya iletiyordu. Birkaç kez hocayla Sır Odası’nda baş başa kaldı. Seher odadan çıktığında eşarbı bozulmuş, yüzü kıpkırmızı olmuştu.77

Nigar K., soru sormak için birkaç kez Sır Odası’na girdi. Korunmaz, kadına “Cennete gidebilmenin yolu benden geçer. Sizler öldüğünüzde yanınıza gelerek, cennete girmenize yardımcı olacağım,” dedi:

Hoca beni Sır Odası’na aldı. İçeride hocadan başka kimse yoktu. Kapıyı kilitledi ve beni kolumdan tutup önüne doğru çekti. Önünde çömeltti. Şalvarından cinsel organını çıkardı. Sessizce bir şeyler okuyordu. Gözlerimi kapattım.

Korunmaz, ilişki bitiminde, “Tamam, sen artık badelendin,” dedi. Nigar K., çok sonra “Neler olduğunu anlamaya çalıştım fakat bir mantık bulamadım,” diyecekti.

Yine dergâha devam edecek ve birkaç kez daha Sır Odası’na girecekti. Nigar’ın yanında eşi Ercan K. de olacaktı üstelik...

Birileri koruyor mu?

Tarikattaki bu uygulamalardan ilk rahatsız olan Ercan K. ve Erol B. oldu. İki mürid 14 Mart 2011’de Bursa Emniyet Müdürlüğü Ahlâk Büro Amirliği’ne giderek, şikâyetçi oldu:

Bana 2009’da Sır Odası’nda oral yolla cinsel sapıklık yapan Uğur hocadan davacı ve şikâyetçiyim. Beni bu duruma sevk eden kayın biraderim Ahmet C. ve abim Mesut K.’den şikâyetçi değilim. Çünkü Uğur hoca tarafından kandırılmış ve sapık inanca yönlendirilmiş kişilerdir. Bu şekilde inanmaya devam etmektedirler. Uğur hoca herhangi bir işte çalışmaz. Geçimini cemaat üyelerinden aldığı paralarla sağlar.78

Ercan K. ve Erol B. uğradıkları istismarı tüm ayrıntıları ile anlattıkları halde, tuhaftır, Korunmaz hakkında işlem yapılmadı.

Anlaşılmaz bir şekilde, operasyon için üç ay beklendi.

Korunmaz, korunuyor muydu?

İSTİSMAR DEĞİL, İBADETMİŞ

Ahmet C., İstanbul’dan Bursa’ya göçmüş bir ailede, 1986’da doğdu. Eniştesi Ercan K. vesilesiyle girdiği tarikattaki eğitim sahibi tek müritti; yüksekokul mezunuydu.

Askerlikten önce hafta içi cami lokalindeki sohbetlere, pazarları müritlerin evlerindeki zikirlere katıldı. Askerlikten dönünce özel güvenlik görevlisi olarak çalıştı. Bir sohbette Korunmaz, müridine badelemeden söz etti:

Uğur hoca, peygamber soyu olduğunu söylüyordu. Namaz kılarken ve zikirde bana yanma, cezbe ve titreme nöbetleri gelmeye başladı. Hoca “Titreme olduğunda Sır Odama geleceksin. Kalemi ağzına alıp, badeyi yutacaksın,” dedi. Sıvıyı içmemiz gerektiğini, sıvının meni olmadığını, içenin Allah’a daha yakın olarak sırra eriştiğini telkin ediyordu. Birkaç defa Sır Odası’na girmek istedim. Yapamayacağımı anlattığımda şeytanın ve nefsin bana saldırdığını, mücadele için daha fazla zikir ve ibadet yapmam gerektiğini anlattı. Zikir ve ibadetimi arttırdım. Zikirde kendimi kaybetmeye ve düşünme yeteneğimi yitirmeye başladım.79

İçtikçe nur artarmış

Ahmet C., zikir ve ibadetlerini arttırınca Sır Odası’nda badelendi. Korunmaz, “Sırra erdin. Ne kadar sık yaparsan, merteben ve nurun o kadar artar,” dedi. Ahmet C., sonradan, “Badeyi içince hocaya sevgim daha da arttı. Kaç defa badelendiğimi hatırlamıyorum,” diyecekti.

Korunmaz, bir zaman sonra Ahmet C.’ye “Tabi olmak, tabiatın hakikat namazıdır,” dedi. Tabi olan müridin başka müritlerle ters ilişki hakkı kazandığını söyledi:

“Sistemde ne kadar çok çalışırsan o kadar çok Allah’ın rızasını ve cenneti kazanırsın,” dedi. Ya Allah’ın, ya iblisin tarafında olacağımı söyledi. “Bu yola giren ve Allah tarafına çalışmak isteyen kişinin malını, çoluk çocuğunu, karısını Allah yoluna vermesi gerektiğini” söyledi. Kur’an’dan kıssalar anlattı, ikna etti. Cezbe halindeyken Sır Odası’na girdim. Oturur halde bulunan hocanın pantolonunu açtım...

Sözlüsünü getirdi

Ahmet C. bugünlerde Gamze G. ile sözlenmişti. Tezgâhtarlık yapan 1991 doğumlu Gamze’ye şeyh tarafından badelendiğini övünerek anlattı:

Gamze’yi Uğur hocayla tanıştırmak istedim. Uğur hoca sözlümü Sır Odası’na aldı, badeledi. Zaman geçti. Gamze’ye tabi olma’yı anlattım. Cenneti kazanmak için yaptığımızı söyledim. Kendimin de ters ilişki yaptığımı söyledim. Gamze kabul etti. Uğur hoca ile Sır Odası’na geçtiler. 5-10 dakika kaldılar. Sözlüm dışarıya çıktı. Birlikte dergâhı terk ettik. Uğur hocayla cinsel ilişkiye girip girmediğini sordum. Bana tabi olduğunu söyledi.80

Gamze G.’ye göre Korunmaz, “Ahmet’i sana vermemi istiyorsan, badelenmen gerek, yoksa sahiplenemezsin,” demişti. Genç kadın, bu nedenle Korunmaz ile ilişkiye girmeyi kabul etmişti:

Ahmet’i kaybetmekten korktuğum için teklifi kabul ettim. İlişkiden sonra, ona tabi olduğumu, nurlandığımı, cennetin kapılarının bana açıldığını söyledi. Çok üzülmüştüm. Ahmet ile tehdit ettiği için sesimi çıkaramıyordum.81

Korunmaz, bir hafta sonra Ahmet C. ile haber gönderip nişanlısının uğramasını istedi. Genç kadın Sır Odası’na bir kez daha girdiğinde; Korunmaz, “Badelenmezsen evliliğinize mani olurum,” diye tehdit etti. Gamze G. denileni yaptı.

Tıpkı Aysun B. gibi...

“Yine bade yapacağım”

Evli ve bir çocuk annesi Aysun B., Ahmet C. ile aynı plazada özel güvenlik görevlisi olarak çalışıyordu. Evliliğinin sarsıldığı günlerde “abdestli ve namazlı biri” diye tanıdığı Ahmet C. ile arasında duygusal bağ gelişti.

Ahmet C. ile dergâhta cinsel ilişki yaşadı. Ahmet C., kadını Korunmaz ile tanıştırmak istedi. “Bu ilişkinin sürmesi için hocamla tanışman, beni ondan istemen ve badelenmen gerekir,” dedi.

Aysun B., anlatıyor:

Ahmet beni dergâha badeleme için götürdü. Korunmaz bana, “Kızım artık bize tabi olacaksın. Cennete girdiğimiz zaman seni de götüreceğiz,” dedi. Ardından cinsel organını çıkarıp...82

Bir başka gün Ahmet C.’nin, “Hocam seni tabi edecek. Hocama uzak kaldın,” demesi üzerine dergâha gitti. Son ziyaretinde ise dergâhta Ahmet C. ile sevişti. Dergâha baskına gelen polisler Ahmet C. ve Aysun B.’yi gözaltına aldı.

Kırklariler Tarikatı, bu baskınla gün yüzüne çıktı.

Aysun B.’nin psikolojisi bozuldu.

Ahmet C.’de pişmanlığın zerresi yoktu.

“Annemi, kardeşim Nigar’ı ve halamın kızı Hülya’yı da tanıştırdım fakat bade ve tabi olmadıklarını düşünüyorum,” diyecek kadar pervasızdı.

İstismarı ibadet görüyordu:

Aysun ve Gamze’nin Uğur hoca ile oral seks ve cinsel ilişkiye girmesi tarikatımızda ibadettir. Bu ilişkiler zikir, tesbihat ve maneviyata göre isteğe bağlı olarak yapılır. Sürekli olmaz. Ben daha sonraki zamanlarda bade olayını yapmak istiyorum. Ta ki o noktaya gelirsem... Beni badeye ve tabi olma işinde zorlayan yoktur. Arzumla oldu. Bu gaye ile kız arkadaşımı ve sözlümü dergâha götürdüm. Kötü bir maksat gütmedim.83

İKİ KARDEŞ, BİR EŞ

İnternet kafe sahibi ve bilgisayar tamircisi Mustafa S., ziyaret için gittiği arkadaşının dükkânında, duvarda sakallı bir adamın fotoğrafını gördü. “Bu kişi kimdir?” diye sordu. Arkadaşı, “Mürşidi kâmil bir zattır,” dedi. Kastettiği kişi, Uğur Korunmaz’dı.

Mustafa S., mürşit arayışı içerisindeydi. Sakallı adamın adını öğrenip akşam dergâha gitti. Zikirden sonra Korunmaz, “Dersimize katılmanda mahzur yoktur,” dedi. Mustafa S., bir yıl sonra badelenmek istediğini söyledi. Korunmaz, müridini odasına aldı. Üç ayrı tarihte ilişkiye girdiler. Evli ve bir çocuk babası olan, 1980 doğumlu Mustafa S., “Ona iman ettim. Birçok kereler kerametini gördüm,” diyecekti.84

Mustafa S., yaşadığı mutluluğu tatması için, kendisinden üç yaş küçük olan kardeşi Ümit S.’yi de dergâha çağırdı.

Evli ve iki çocuk babası Ümit S., Kırklarilere katılınca ağabeyi gibi badelendi. Daha sonra Ümit S., badelenmesi için eşi Ayşe’yi dergâha götürerek, odanın kapısında bekledi:

Eşime gerek ben, gerekse Uğur hocam, Allah’a yakınlaşmak, cenneti kazanmak için bade olması gerektiğini söylerdik. Bir ay önce eşime bade almasını söyledim ve dergâha gittik. Eşim Sır Odası’na tek başına girdi. Amacı bade yapmaktı. Yarım saat sonra çıktı. O sırada dergâhın yan odasındaydım. Dergâhı eşimle terk ettik. Yolda, badenin nasıl geçtiğini sordum. İlkin zorlandığını, sonra alıştığını anlattı. Eşimi bir kere daha dergâha götürdüm ve hocaya bade yaptı. Eşimi zorlamadım. Sadece hocamıza bağlandığım ve cenneti kazanmak için bunların doğru olduğunu anlattım. Uğur hoca ile eşimin ilişkiye girip girmediğini bilmiyorum. Fakat tabi olabileceğini (cinsel ilişki) tahmin ediyorum. Ben de hocamla ilişkiye girmedim.85

Ümit S., cinsel ilişkinin maneviyata bağlı gerçekleştiğini söylüyor, “İnancım gereği devam edeceğim. Hocama bağlı lığım süreklidir. Tamamıyla ibadet amacıyla yapmaktayım. Hocam ayet mealleri göstererek, tarikata bağlanmamızı sağlamıştır. Tarikatın amaçlarından birisi de bade ve tabi olmaktır,” diyordu.

Eşi Ayşe S., tarikata baskın yapılan 9 Haziran 2011 günü, dergâh kapısında gözaltına alındı. 1979 doğumlu Ayşe S., “Uğur hocanın elini öpmeye gelmiştim,” dedi. Gerçekten öyle miydi? Korunmaz’dan dinleyelim:

Ümit’i sadece badeledim. Ayşe’yi çok kereler badeledim ve cinsel ilişkiye girdim. Bugün gündüz aradı. Dergâhta görüşmek istediğini bildirdi. Ben de çağırdım. Dergâha gelemeden alındı. İstese yine kendisini badeler ve cinsel ilişkiye girerdim.86

Ayşe S., şikâyetini yargılama sırasında geri çekti. “Kimse bana zorla bir şey yapmadı. (Badeleme) Zikirden ve tesbihten sonra, başta görüldüğü gibi çirkin görülmemektedir. Bir kandırma yoktur. İnsanın iradesini etkileyecek bir şey verildiği doğru değildir,” dedi.87

Allah’ın emriymiş!

Eşini toprağa verip iki çocuğunu yuvadan uçurduktan sonra kendisini tarikata adayan Emine E. de pişman ve şikâyetçi değil, hatta memnun ve şükran doluydu. 1962’de doğan ilkokul mezunu bu kadın, tarikatın en eski müridiydi. Kendi deyimiyle, “Allah’ın emriyle Korunmaz’ın dergâhın başına getirilmesinden” sonra ona bağlandı. Seher C.’den sonra kadınların hocası oldu. Dinî dersler verdi, zikir çektirdi.

Emine E.’ye göre badelenmeyi Korunmaz icat etti:

Bu, cinsellikle alakası olmayan bir durumdur. Allah tarafından içime, zikir sonucu gelen istek doğrultusunda kendime hâkim olamadan birçok kez ilişkiye girdim. Dergâha gelen erkek ve bayanlar, ellerinde olmadan, zikir sonucu hocayla önden ve arkadan cinsel ilişkiye girer. Tamamen Allah tarafından gerçekleşen, elimizde olmayan bir olaydır.88

Emine E., “Allah izin verdiği sürece dergâha gideceğim. Hepsi Allah için,” diyordu.

NUR ÇEŞMESİ

Yılmaz, Metin ve Murat Y. kardeşler Korunmaz’a adeta tapıyordu. Üç kardeşten; bu yola ilk giren, 1974 doğumlu Yılmaz’dı. Daha lise yıllarında Nur Cemaati’ne, ardından İstanbul’da Molla Yahya Efendi Cemaati’ne girdi, Yılmaz Y. en son tekstil atölyesi açtığı Bursa’da, 2005’te Korunmaz’ın müridi oldu.

Lise mezunu Yılmaz Y., tarikatta elde ettiği mertebeden sonra, “hocanın menisini nur olarak gördüğü” için Sır Odası’nda badelendi. İki çocuk babası Yılmaz Y., kendisinden dört yaş küçük olan kardeşi Metin’in de badelendiğini biliyordu.89

Metin Y. ise “Hazreti Pir” dediği Korunmaz’ı rüyasında görünce tarikata katıldığını ifade ediyordu:

Kendiliğinden, hatta o istemeden kalp gözümüz açılıp bizi badelemesini isterdik. O da bazen “Sen henüz olmamışsın. Git biraz daha vird ve zikir çek,” derdi. Zamanı gelince badelerdi. Bu olayın hak ve gerçek olduğunu düşünüyorum.90

Kadın ayakkabısı imalatçısı Murat Y. ise evli ve iki çocuk babasıydı. 1981’de doğan Murat Y., ayda bir iki kez badelendiğini söylüyor, “Hocamın yaptıklarından memnunum. Bu bizim ibadetimizin getirdikleridir,” diyordu.91

Yılmaz Y.’nin ortağı Çetin Ç., Korunmaz’ın Duaçınar Camisi’nin lokalinde başlattığı sohbetlerden beri tarikatın içerisindeydi. 1973 doğumlu Çetin Ç., badelenip anal ilişkiye girince Allah’a yakınlaştığını hissettiğini savunuyordu. İlkokul mezunu Çetin Ç., eşinin de mürit olmasını çok arzuladı:

Eşim tesbihat yapıp cezbe gelse, Uğur hocama tabi olmasına, bade yapmasına izin veririm. Çünkü hocama çok güveniyorum. Eşim benim hocama badelendiğimi bilmiyor. Tarikatta böyle şeyler olduğunu bilmiyor. Bu ilişkiler zikir ve maneviyata göre yapılır. İnancım bunu gerektirdiği için devam etmeyi düşünüyorum.92

Evli ve iki çocuk babası Ali Rıza Ç. de bu görüşteydi. Tekstil işinde çalışan Ali Rıza Ç., ilkokuldan sonra okumamıştı. Altı yıldır devam ettiği tarikatta bir kez badelenmişti. 1974 doğumlu Ali Rıza Ç., “Badelenme bize göre ilahi aşktır,” dedi.93

İşçi İsmail E. ise “cenneti kazanmak için” badelendiğini anlattı:

Bu tamamen dinî duygularla alakalıdır. Hocam, kimseden böyle bir şey talep etmez. Talep olduğunda geri çevirmez. Çünkü rıza-i ilahi için yapar. Bugüne kadar üç-dört kez cinsel ilişkiye girdim. İlişkilerimizin tamamı dergâhta olmuştur. Hocam zorlamamıştır. Hocam ilişki sırasında hiçbir şeye karışmaz. Kendisine tabi olacak mürit, hocamı soyar. Hocamın ilişkiye girmesini mürit temin eder.94

Bu nasıl Müslümanlık?

Ahmet Ş. işsizlik günlerini çay ocaklarında geçirdiği bir gün Korunmaz ile tanıştı. Bir çocuk babası ve 1970 doğumlu Ahmet Ş., dindar bile olmadığı halde sohbetin etkisine kapılarak, Korunmaz’ın müridi oldu:

Uğur hoca Kur’an okurdu. Ben hiç Kur’an okumadım ve hâlâ okuyamam. Uğur hoca 5-6 ay sonra Allah için badelenmem gerektiğini, daha iyi Müslüman olacağımı, cennete gireceğimi söyledi. Önce kabul etmedim. Ama sonra, “Allah içinse yapayım,” dedim. Birkaç gün sonra dergâha gittiğimde, “Gel senin içini badeleyeyim ki daha iyi olasın. Olmazsan olmaz. İçini de badelemem lazım,” dedi. “Bu nasıl Müslümanlık, böyle olur mu!” dedim. Olması gerektiği konusunda beni ikna etti.95

Ahmet Ş., ifadesinde aktardığının aksine, eşini peşinden sürükleyecek kadar bağlı bir tarikat üyesiydi. Evlere temizliğe giden Birgül Ş., eşiyle kavgalarından bıktığı için dergâha gitmeyi kabul etti. Ahmet Ş., “Hocaefendi ne derse yapmak zorundasın,” diye tembihledi. Nihayet Korunmaz, odasına aldığı kadına, “Dediğimi yapmaz, emirleri yerine getirmezsen, şefaat edemem. Ölümün esnasında gelerek, sana Kelime-i Şehadet getirtemem. Evinde huzur ve bereket olmaz,” diye gözdağı verdi.

Birgül Ş. anlatıyor:

Hocaefendi hayatım boyunca eşimden duymadığım güzel kelimeler söyledi. İslâmiyet’in cinsellikten geçtiğini, peygamber efendimizin bile Hira mağarasında cinsellik yaşadığını söyledi. Hocayla cinsel ilişkiye girdik. Sürekli okuyup üfleyerek, dualar okuyarak ve oradaki sudan içirerek...96

Birgül Ş., Sır Odası’na dört kez daha geldi. Eşinin tarikattan ayrılmasından sonra Korunmaz’dan uzak durmaya çalıştı. Korktuğu için şikâyetçi olmadı. Bir süre sonra psikolojik tedavi gördü. Baskın sonrası Emniyet’te, dinî duyguları sömürülerek, kadınlığının kullanıldığından söz etti. “Ceza verilmesini istiyorum. Aksi halde birçok evli bayan ve ailenin hayatını karartacaklar. Engel olunmasını istiyorum,” dedi.

Evli ve iki çocuk babası İlyas Ç. ise emekliyken tarikatla tanıştı. 1958 doğumlu İlyas Ç., dergâha yönelik baskından sonra istismar edildiğini fark etti. İlkokul mezunu İlyas Ç., “Bu şahıs dini âlet ederek, her müritle ilişkiye girerek, ihtiyaçlarını giderir. İnsanları cennete göndereceği yalanlarına inanmıyorum,” dedi.97

Oğluyla ilişki iddiası

Evli ve dört çocuk babası Erol B.’ye göre Korunmaz, “Allah’ın nurunu boşaltıyorum. Cennetlik olacaksın,” diyordu. Cinsel organını “nur çeşmesi” diye anıyor; müritlerinden eşlerini ve kızlarını dergâha getirmelerini istiyordu. Hatta müritleri cinsel ilişkiye inandırmak için, 15 yaşındaki oğluyla bile ilişkiye girdiğini söylüyordu:

Uğur hoca, bu sapıklıkları izah ederken, Hazreti Muhammed’in dünyaya bu iş için gönderildiğini, görevini tam olarak yapamadan vefat ettiğini, kendisinin yerine getirdiğini söyledi. Namazdaki hareketlerin cinsel pozisyonlar olduğunu, Muhammed kelimesinin “mühimmat” kelimesine, “mühimmat”ın “himmet” kelimesine işaret olduğunu ve kendisinin cinsel organı ile insanlara himmet ettiğini söyledi. Dul kadınların başkaları ile cinsel ilişkiye girdikleri zaman zina, ancak kendisiyle ilişkiye girerlerse sevap olaca ğını, hatta zikir hükmüne geçeceğini söyledi. Cinsel organının nur çeşmesi olduğunu, herkesin bu çeşmeden içmesi gerektiğini söyledi.98

Bir tek eşi inanmadı

Uğur Korunmaz, 17 Haziran 2011’de tutuklandı. Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nde “Nitelikli cinsel saldırı, tarikat kurmak ve baş mevkiinde olmak, çocukların kullanıldığı müstehcen yayınları depolamak” suçlarından dava açıldı.

Korunmaz’ın tek sanık olarak yargılandığı davada on bir mağdur ve sekiz şikâyetçi vardı.

Bu kişiler Korunmaz’ın müritleriydi.99

Tanık hanesinde ise Korunmaz’ın eşi Güllühan vardı.

Korunmaz, tarikata eşini ve çocuklarını dahil etmemişti. Bu yüzden eşi, badelemenin iftira olduğunu ileri sürdü:

Eşimin dergâh faaliyetleriyle ilgili değilim. Sadece kandillerde misafir olarak gider, ibadetimi yapar, ayrılırım. Başka alakam yoktur. Eşimin müritlere badeleme adı altında eylemlerde bulunduğuna ve cinsel ilişkiye girdiğine kesinlikle inanmıyorum. Mutlu bir evliliğimiz vardır. Biz mutlu bir aileyiz.100

Güllühan Korunmaz yanılıyordu.

ŞEYHİN PENİSİ ANNE MEMESİ GİBİYMİŞ!

Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi, duruşma günü vermesi beklenirken görevsizlik kararı verdi. Mahkemeye göre cinsel saldırı suçunun oluşabilmesi için bu ilişkinin rıza dışında ger çekleşmesi gerekirdi. Fakat Kırklariler’de ilişkinin zorla meydana geldiğine ilişkin kanıt yoktu. “Kişinin cinsel özgürlüğü hakkında tasarruf hakkı bulunduğu” için suçtan söz edilemez ve dava ağır ceza mahkemesinde görülemezdi.101

Bursa Cumhuriyet Başsavcılığı karşıt görüşteydi. Korunmaz’ın müritlerin iradelerini fesada uğrattığını vurgulayarak itiraz etti. Üst mahkemenin itirazı kabulü ile yargılamanın ağır cezada görülmesinin önü açıldı. Korunmaz, 19 Eylül 2011’de Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nde hâkim karşısına çıktı. Korunmaz, müritleriyle cinsel ilişkiye girdiğini kabul etti. “Bunlar tarikatın gerektirdiği usul ve çabadır,” dedi:

Telkinle kandırarak ve zorlama şekilde eylemde bulunmam. Müritler vird yaptıkça, mertebeleri yükseldikçe bu eylemi (badeleme) ister. Benim tarafımdan yapılır. Yapılınca mertebe daha da yükselir.102

Okunmuş su

Sonra şikâyetçiler ve mağdurlar tek tek çağrıldı. Birgül Ş.’ye göre eşi Ahmet tarikata katıldıktan sonra eve büyülenmiş gibi geliyor ve parasını dergâha bağışlıyordu. Birgül’e “Sen de çocuklarımız da şeyhe aitsiniz,” diyordu. Birgül ise “çocuğunu ve yuvasını kurtarmak için” dergâha gitmiş ve Korunmaz ile ilişkiye girmişti:

Cinsel ilişkide bulunmak için zorlamada bulunmadı. Fakat su içirmek için zorladı. İstemesen bile kendisi eliyle ağzını açar, ağzına boşaltır, “Buranın suyu pis mi?” diyerek, içirirdi. Bu su çeşmeden gelen su değildir. Sır Odası’ndaki bi dondan doluyordu. Suyu içince insan kendinden geçiyor, onun her söylediğini yapıyordu. Cinsel ilişki için zorlamaya gerek kalmıyordu.

Ahmet Ş.’nin mahkemedeki ifadesine göre Korunmaz, aynı günlerde kendisini de Sır Odası’na çağırdı. “Daha iyi Müslüman olman için badelenmen lazım,” dedi. Badeledikten birkaç gün sonra, “Seni tam Müslüman yapacağım,” diyerek, Ahmet Ş. ile cinsel ilişkiye girdi. Şimdi Ahmet Ş., Korunmaz’dan şikâyetçiydi.

Nigar ve Ercan K. çifti de...

Diğerleri ise duruşma salonunda şeyhlerine selam verip ondan razı olduklarını anlattı.

40. Hace

Murat Y.: Daha önce başka tarikattaydık, ilerleme olmuyordu. Tarikattan soğuyorduk. Kardeşlerimle istihareye yattık. Rüyada efendi hazretlerini gördük. Dergâhına gittik. Bize ders ve vird verdi. Bunları tekrarladıkça kalp gözümüz açılıyordu. Badeyi almak isteyen mürit alır, mertebesi ve canlılığı artar. Almayınca onu tıp bile kurtaramaz. Halsizleşir. Badelemenin doğru olduğunu, yapılması gerektiğini düşünüyorum. Bizim gibi vird çekmeyen insanların anlayamayacağını düşünüyorum.

Metin Y.: Verdiği vird ve dersi yaptıktan sonra kalp gözümüz açılıp bizi badelemesini, apış arasını almak istediğimizi söylerdik. O da bazen “Henüz olmamışsın, git biraz daha vird çek, zikir çek,” derdi. Zamanı gelince badelerdi. Bu olayın hak ve gerçek olduğunu düşünüyorum.

Yılmaz Y.: Daha önce 10-15 sene başka tarikatlarda gezip dolaştım. Yine rüya yoluyla hazret dediğim Korunmaz ile görüştük. Tarikatına girdim. İnsan vird ve zikirleri yapınca kalp gözü açılıyor. Allah’ın nurunun hazretin apış arasında olduğunu görüyor. Onu kendisi istiyor. Bu şöyle de tarif edilebilir: Bir kadının göğsü eşine karşı başka şey ifade eder, çocuğuna karşı başka. Biz bade dediğimiz olayı çocuğun annesinin göğsünü emmesinden farklı duygular hissetmiyorduk. Zaten hoca da bunu verirken çok zorlanıyordu, istemiyordu.

Çetin Ç.: Ben de araştırma sonucu rüya vasıtasıyla Korunmaz’a ulaştım. Önce verdiği virdleri tekrar ettim. Badeleme denilen olay rızamla oldu. Birden fazla badeleme ve livata gerçekleşti. Bana göre bu olaylar tarikatın yaşanması gereken olaylarıdır.

Ali Rıza Ç.: Zikir ortamında meydana gelen maneviyat ve yanma sonucu badelemeyi insan kendisi istiyor. Yapılması gerekir. Elimizde olan bir şey değil. Badeye ulaşamasaydım, bizim hayatımız belki de çok daha kötü olacaktı.

Ümit S.: Badeleme, zikrin meydana getirdiği doğal bir şeydir. Zikrin sonucudur. 8-10 defa yaşadım. Dergâhta okunmuş su verildiği doğru değildir.

Mustafa S.: Rüya vasıtasıyla irtibat kurduğum, 40. Hace olarak bildiğim Korunmaz’a ulaştım ve badeleme olayını üç defa yaşadım. Diğer türlü ilişki yaşamadım. Bizim inanışımıza göre hoca ne derse doğrudur. Tamamen teslim olduk.

Emine E.: Badeleme, zikir sonucunda oluşan bir olaydır.

Şeyhe sahip çıktılar

Müritler duruşmaları gün gün izledi; Korunmaz’ı hapiste ve davada yalnız bırakmadı. Şikâyetini geri çekmeyenlerle ilgili bilgi notları hazırladılar. Örneğin, şikâyetçi Ahmet ve Birgül Ş. ile ilgili bilgi notlarında şöyle deniliyordu:

Ahmet Ş.: Başka cemaatten bize gelmiştir. İlk geldiğinde çok rahatsızdı. Neredeyse yerden çöpü kaldıracak hali yoktu. Aylardır çalışmıyordu. Hocamız onun bu haline çok üzülüyordu ve onunla çok ilgilendi. Bazı esnaf kardeşler, hocamızın vesilesiyle onu yanlarına aldı. O çalışma taraftarı değildi. Parayı bulma hırsı vardır. Kendisini çok uyardık. Birçok kardeşimize zarar verdi. Maddi menfaat için cemaatimizde bulunmuştur. Buna herkes Allah katında şahittir. Cemaatimizin adını kullanarak para topladığı çok kez tespit edilmiştir. Kendisi on yıla yakındır cemaatimizdedir. Oysa ifadesinde altı ay diye ifade vermiştir.

Birgül Ş.: Cemaatimizin kadın kolunda ders kâğıdı dağıtma görevindeydi. Ama bunu mahkemede gizlemiştir. İfadelerindeki çok şey yalan ve yanlıştır.

Sapkın ama suçsuz

Kırklariler Davası beşinci duruşmanın sonunda ve üç ay gibi kısa bir süre içinde bitti. Savcılığın esas hakkındaki mütalaasında, Korunmaz’ın “telkin, ikna ve hipnoz yöntemleriyle mağdurların iradesini yok ettiği için hukuken geçerli bir rıza olmadığı ve sanığın cinsel saldırı suçunu işlediği” vurgulandı.

Korunmaz’a TCK’nın 102. maddesine göre cinsel saldırı suçunu on dokuz kez işlemekten, TCK’nın 226/3. maddesine göre “çocuk pornografisine ilişkin görüntü bulundurmak”tan, Tekke ve Zaviyeler Kanunu’na muhalefetten ceza verilmesi istendi.

Mahkeme “çocuk pornografisine ilişkin görüntü bulundurmak”tan üç yıl hapis ve üç bin TL para; 677 sayılı yasa ya muhalefetten üç yıl ceza verdi. Ancak suçun unsurlarının oluşmadığı ve bu haliyle sanığın eyleminin suç olarak tanımlanmadığı için cinsel saldırıdan beraate hükmetti.

Karara göre bu olayda tehdit olmadığı gibi, bilinci sakatlayacak araç kullanılmamıştı. “Mağdurların ve müştekilerin bilinçlerinin açık olduğu” ifade edildi:

18 yaşından büyük, cinsel özgürlükleri konusunda serbestliğe sahip olan kimselerin ikna yoluyla cinsel ilişkide bulunmaları durumunda iradelerinin yok edildiği söylenemeyeceğinden, sanığın ahlâka aykırı ve sapkın olarak nitelendirilmesi mümkün eylemlerinin suç teşkil etmediği kanaatine varılmıştır.103

Ceza aldığı suçlardan tutuklu kalmasına karar verilen Korunmaz ve müritleri, cinsel istismar suçundan beraate hükmedilince kurtulduklarını sandı.

Oysa davanın ikinci perdesi açılıyordu.

182 YIL CEZA

Bursa Cumhuriyet Savcısı Mehmet Aybek dava bittikten bir gün sonra beraat kararına itiraz etti. Savcı Aybek’e göre Korunmaz, “Telkin, ikna ve hipnoz yöntemleri ile mağdurların iradesini yok ettiği için hukuken geçerli rıza” olmadığından cezalandırılmalıydı.

Bu itiraza karşın Yargıtay Cumhuriyet Başsavcılığı ise yerel mahkemenin kararının onanmasını istedi.

Fakat Yargıtay 14. Ceza Dairesi ise aksi görüştüydi. Daireye göre Korunmaz, dinî duygularını istismar ederek, müritlerinin rızasını fesada uğratıp hile yoluyla ilişkiye girmişti:

Sanığın dinî duyguları istismar ederek mağdurların iradelerini fesada uğratıp, hile kullanmak suretiyle elde etmiş olması sebebiyle itibar edilemeyecek olan irade açıklamaları niteliğindeki ifsad edilmiş rızaları ile gerçekleştirdiği oral, vajinal ve anal yollardan cinsel ilişkiye girme eylemlerinin ayrı ayrı cezalandırılması...104

“Allah ile aldatmak”

Yargıtay’ın bozma kararından sonra dava, Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nde yeniden görüldü. Mahkeme, Yargıtay’ın bozma gerekçesine hak verdi. Dört erkek müridin eşlerini Korunmaz’a getirmesi, fesada uğratıldıklarının kanıtı sayıldı:

Mağdurların Korunmaz’a bağlılıkları ile sanığın kişiler üzerindeki hâkimiyeti göz önüne alındığında, dinî duyguları istismar ederek, gerçek iradelerini ortaya koymalarının önüne geçerek, oluşturduğu inançla eylemlerini gerçekleştirdiği, hukuken geçerli bir rızanın mevcut olmadığı sonucuna ulaşılmıştır.

Korunmaz, yapılanların Allah’a yaklaşmak amacıyla yapılmasının gerekli olduğuna ilişkin söylemleri ile onları inandırmış, dinî inançlarını kötüye kullanmıştır. Mağdurların dergâhta bulundukları ortam, dinî konulardaki bilgisizlikleri ve sanığın yapılanların dinimizde karşılığının olduğunu bildirmesi karşısında, kişilerin dinî duygularını istismar ederek, iradelerini ortadan kaldırarak, cinsel arzularını yerine getirmek için bu eylemleri gerçekleştirmiştir.

Sanığın içinde ne olduğu tespit edilemeyen sudan içirmesi, mağdur ve mağdurelerin sanıkla birden fazla vajinal ve anal yoldan ilişkiye girmiş olmaları, bu kişilerin yakınlarını dergâha getirecek kadar sanığa inanıp aldanmaları göz önüne alındığında gerçek bir iradenin varlığından söz edilemeyeceği...105

Hâkimden namus itirazı

Korunmaz’a on beş kişiye karşı cinsel istismar suçundan her biri onar yıldan yüz elli ve dört kişiye karşı işlediği aynı suçtan ötürü sekizer yıl olmak üzere 182 yıl hapis cezası verildi.

Mahkeme başkanı Mustafa Öztürk, karara şerh koydu.

İlk yargılamada kararda imzası bulunan Öztürk’e göre müritler, Korunmaz ile bilerek ve isteyerek birlikte olmuştu:

Sanığın mağdurların iradesini fesada uğrattığını söyleyebilmek için gerçekleştirilen eylemlerin objektif olarak orta zekâda bir kişiye karşı her zaman aynı sonucu doğuracak nitelik ve ağırlıkta bulunması gerekir. Oysa bu eylemlerin toplumumuzdaki orta zekâlı bir insana karşı iradeyi fesada uğratmayacağı, insanların namus dürtüsü ile cinsel saldırı eylemlerine karşı koyacakları açıktır. Bu durumda eylemin zorla gerçekleştirilmiş (olmasının) kabul edilemeyeceği...

Yargıtay 14. Ceza Dairesi, 5 Şubat 2014’te onamasıyla içtihat niteliğindeki bu karar kesinlik kazandı. Türkiye’nin ilk seks tarikatının şeyhi olan Korunmaz ise halen Bursa E Tipi Kapalı Cezaevi’nde, kalan cezasını yatmaya devam ediyor. Korunmaz’ın sosyal demokrat görüşlere sahip avukatı Rıdvan Demircioğlu’na göre, Kırklarilerin artık bir dergâhları yoksa da tarikat varlığını koruyor. Müritleri cezaevindeki Korunmaz’a bağlılığını sürdürüyor.

51. 9 Haziran 2011 tarihli Olay ve Yakalama Tutanağı.

52. A.g.e., s. 2.

53. Uğur Korunmaz’ın 17 Haziran 2011’de Bursa Emniyet Müdürlüğü Ahlâk Büro Amirliği’nde alınan ifadesi.

54. Güllühan Korunmaz’ın 13 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

55. http://hudaverdiyolu.blogspot.com/p/hasan-burkay-hazretleri-hakknda.html

56. Uğur Korunmaz’ın 9 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

57. Uğur Korunmaz’ın 17 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

58. Mustafa Kara, Tasavvuf ve Tarikatlar Tarihi, 15. baskı, İstanbul: Dergâh Yayınları, 2018, s. 181.

59. A.g.e., s. 180.

60. A.g.e., s. 199.

61. https://www.youtube.com/watch?v=2JpKpjK3q74

62. Kara, Tasavvuf ve Tarikatlar Tarihi, s. 201.

63. A.g.e., s. 160.

64. A.g.e., s. 159.

65. A.g.e., s. 155.

66. A.g.e., s. 189.

67. El Murselat 1: Yemin olsun biribiri ardından gönderilenler.

68. Yunus 63-64: Onlar ki iman etmişler ve takvaya ermişlerdir. İşte onlara hem bu dünya hayatında hem de ahirette müjdeler olsun! Allah’ın sözlerinde değişme olmaz; (öyleyse) en büyük kazanç budur.

69. Uğur Korunmaz’ın 9 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

70. Uğur Korunmaz’ın 17 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

71. A.g.e., s. 2.

72. A.g.e., s. 3.

73. A.g.e., s. 3.

74. Mesut K.’nin 17 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

75. Mesut K.’nin 9 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

76. Ercan K.’nin 14 Mart 2011’de alınan ifadesi.

77. Nigar K.’nin 14 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

78. Ercan K.’nin 14 Mart 2011’de alınan ifadesi.

79. Ahmet C.’nin 16 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

80. Ahmet C.’nin 9 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

81. Gamze G.’nin 10 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

82. Aysun B.’nin 9 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

83. Ahmet C.’nin 9 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

84. Mustafa S.’nin 10 Haziran 2011 tarihli ifadesi.

85. Ümit S.’nin 10 Haziran 2011 tarihli ifadesi.

86. Uğur Korunmaz’ın 9 Haziran 2011 tarihli ifadesi.

87. Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nde görülen 2011/318 no’lu dava dosyasının 19 Eylül 2011 tarihli duruşma tutanağı.

88. Emine E.’nin 10 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

89. Yılmaz Y.’nin 9 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

90. Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2011/318 numaralı dava dosyasının 19 Eylül 2011 tarihli duruşma tutanağı.

91. Murat Y.’nin 13 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

92. Çetin Ç.’nin 10 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

93. Ali Rıza Ç.’nin 13 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

94. İsmail E.’nin 14 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

95. Ahmet Ş.’nin 10 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

96. Birgül Ş.’nin 10 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

97. İlyas Ç.’nin 10 Haziran 2011’de alınan ifadesi.

98. Erol B.’nin 14 Mart 2011’de alınan ifadesi.

99. Bursa Cumhuriyet Başsavcılığı’nın 2011/35071 soruşturma, 2011/15657 esas, 2011/897 iddianame numaralı ve 27 Haziran 2011 tarihli iddianamesi.

100. Güllühan Korunmaz’ın 13 Haziran 2011 tarihli ifadesi.

101. Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2011/206 iddianame değerlendirme, 2011/ 35071 soruşturma, 2011/897 iddianame numaralı ve 1 Temmuz 2011 tarihli kararı.

102. Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2011/318 numaralı dava dosyasının 19 Eylül 2011 tarihli duruşma tutanağı.

103. Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2011/318 dosya, 2011/559 karar, 2011/ 15657 soruşturma numaralı davanın 12 Aralık 2011 tarihli gerekçeli kararı.

104. Yargıtay 14. Ceza Dairesi’nin 2012/11328 esas, 2012/9412 karar, 14-2012/ 161887 tebliğname numaralı ve 3 Ekim 2012 tarihli ilamı.

105. Bursa 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2012/463 dosya, 2013/62 karar, 2011/15657 esas numaralı ve 13 Şubat 2013 tarihli gerekçeli kararı.

BEŞİNCİ BÖLÜMŞEYHİN HAREMİ

HIRSIZLIKTAN ŞEYHLİĞE

“Aksaray’da yaşayan, inançlarına bağlı, dininin eksikliklerini öğrenmeye çalışan” bir ev kadını, 12 Eylül 2012’de Aksaray Emniyet Müdürlüğü’ne gönderdiği ihbarda, Mustafa Çalışkan’ı şikâyet etti. Bu ev kadını, Sofular Mahallesi’ndeki üç katlı bir binada, hoca diye bilinen Çalışkan’ın kadınları cinsel olarak etkilediğinden bahsederek, “Kahroldum. Hâlâ uyuyamıyorum,” dedi.

Altı ay sonra ikinci ihbar geldi. İhbarcı, aynı binaya çok sayıda kadın ve erkeğin girip çıktığını ve rahatsız olduklarını söyledi.

Polis, ikinci ihbarın geldiği 11 Mart 2013 akşamı 1104 no’lu sokaktaki binanın ziline bastı. Kapıyı açan Gülsüm Çalışkan, evin eşi Mustafa tarafından kiralandığını söyledi. Polis, Genişletilmiş Bilgi Taraması (GBT) sisteminde araştırınca Mustafa Çalışkan’ın kuşku çeken bir profile sahip olduğunu gördü.

İlk sabıkası hırsızlıktan

Çalışkan, 1958 yılında Nevşehir’in Gülşehir ilçesine bağlı Kızılkaya köyünde doğdu. İlkokuldan sonra okumadı. İlk sabıkasını, 1983’te Nevşehir’de karıştığı hırsızlık suçundan aldı. On yıl sonra ırza geçme ve küçük yaşta çocuğu baştan çıkarma suçundan ceza yedi. Üçüncü sabıkası, 2001’de Devrim Kanunları’na muhalefet suçundandı. Yirmi yıl öncesinin hırsızı ve on yıl öncesinin cinsel saldırganı artık şeyhten sayılıyordu.

Çalışkan, 2001’den sonra Çorum’a yerleşerek, Suffe Derneği’ni kurdu. Suffe, Arapça bir sözcüktü. Hazreti Muhammed’in Medine’de Mescid-i Nebevi’nin duvarlarına bitişik şekilde kurdurduğu, üzeri hurma dallarıyla örtülmüş gölgeliklere “Suffe” adı veriliyordu. Suffelerde Medine’nin sahipsiz bekârlarına eğitim veriliyordu.

Çalışkan, Çorum’un yedi mahallesinde Kur’an kursu ve evler açtı. Giderleri öğrencilerden, yardım ve bağışlardan, zekât, fitre ve kurban derisi gelirlerinden karşıladı. Aksaray, Kırşehir ve Rize’de müritler edindi. Ankara’da Suffe Emlak adlı dükkânı açtı ve özel bir ev tuttu.

Çalışkan, Hazreti Muhammed’in soyundan geldiğini yayıp mehdinin kendi soyundan doğacağını iddia etti. Mehdinin gelişini, peygamberle görüştüğünü savundu.

Aynı anda yetmiş yerde olabildiğini, müritlerinin evlerini manevi âlemde ziyaret ettiğini, her birini eşiyle yatakta, banyoda yıkanırken ya da bebeğini emzirirken görebildiğini söyledi. Oruç tutmadığı ve namaz kılmadığı halde soran olursa “Hocamız namazı manevi âlemde kılar,” dedirtti.

Ashab-ı Suffeden Günümüz Suffe Adaylarına Mesajlar adlı derleme kitabı çıkardı. Editörleri ise Filiz Hacıbekiroğlu, Seher Barın ve Nimet A. idi. Üç kadından ikisi, Çalışkan’ın imam nikâhlı eşiydi.

İmam nikâhlı eşler üniversiteli

Çalışkan’ın ilk resmî nikâhlı eşi Güllüzar Çalışkan’dı. İki çocukları oldu. Evlilikleri 2004 yılında bitti. Çalışkan, boşandıktan sonra 1978 doğumlu Gülsün ile resmî nikâhla evlendi. Kurslarda Kur’an hocalığı yapan Gülsün’ün beş çocuğu oldu.

Çalışkan, Çorum’a göçünce haremini genişletti.

Filiz Hacıbekiroğlu ile imam nikâhı kıydı. Edebiyat Fakültesi’nden mezun olan genç kadın, 2003 yılında Çalışkan’ın dinî sohbetlerine katılmıştı. Evli olduğunu bildiği halde Çalışkan’la evlenmişti. Bu evlilikten iki oğlu olmuştu. Hacıbekiroğlu, “Eşimin yanlış bir şeyini görmedim,” diyecekti.106

Aynı günlerde cemaatin müdavimleri arasına 1977 doğumlu Ebru Kara katıldı. Kara, İlahiyat Fakültesi’ni bitirince arkadaşı M.Y. ile evlendi. Beş yıllık evlilik, Ebru Kara’nın Çalışkan’ın müridi olup çarşafa bürünmesiyle sarsıldı. Eşinden boşanan Kara, Çalışkan’ın üçüncü eşi olmayı kabul etti:

Mustafa Çalışkan ile 2005’te tanıştım. Eşimle sorunluydum. Gülsün Hoca ile istişare yaptık. Bir iki ay sonra eşimi terk ettim. Mustafa Hoca ile evlenmek istedim. Kabul etti. Ailem kararıma saygı duydu. Nikâhımızı Mustafa Hoca, ben, kardeşim ve annemin bulunduğu ortamda yaptık. İki çocuğum oldu. Mustafa ile evlenme amacım, aynı çatı ve gaye altında olmaktır. İslâm’a göre dinî nikâh sayısı dörttür. Hocamın niye altı bayanla evli olduğu hususuna diyeceğim yoktur.107

Ardından çalışkan, 1982 doğumlu Tülay Acuner’e gözünü dikti. Ortaokul mezunu olan Acuner, 2006’da Çalışkan’ın dinî sohbetlerine katılmış ve iki yıl ayet ve hadis dersi almıştı. Bir zaman sonra Çalışkan ile evlendi ve bir çocuğu oldu:

Dördüncü eşi olarak bu durumu kabul ettim. Benden sonra iki kişiyle daha evlendi. Hocamızdan hiç kötü yan görmedim. Kendisine halen güvenmekteyim.108

Şengül Genç ise Çalışkan’ın beşinci eşiydi. Genç, 2007’de Çalışkan ile tanıştığında, ilk eşiyle boşanma aşamasındaydı. İlkokul mezunu Genç, haremdeki bürokrasiyi izleyerek, önce mürit, sonra eş oldu. Bir çocuk doğurdu:

Hocam mangal yüreklidir. Hiç kimsenin cehenneme girmesini istemiyor. Herkesin cennete girmesini istiyor. Hocamız öğrencilerinin Kur’an ve sünnet ışığında yaşamasını istemiştir.109

Sağlık Meslek Yüksek Okulu’ndan mezun Ümmühan Itır da altıncı eş olmayı sindirdi. Itır’ın Çalışkan’dan iki çocuğu oldu.

DNA raporundan çıkan çocuklar

Çalışkan, altı eşiyle Çorum’da aynı binada ve bir arada yaşıyordu. Kayıtlara göre, beşi erkek on üç çocuğu vardı. Bu çocukların on birini Gülsün Çalışkan ve Filiz Hacıbekiroğlu’nun nüfusuna kaydetti.

Örneğin, Ebru Kara’nın iki çocuğu Hacıbekiroğlu’nun üzerine kayıtlıydı. Kara vaziyeti “Gizli kalmak istedim ve çocuklarımın Çalışkan’dan olduğunun öğrenilmesini istemedim,” diye açıkladı. Hacıbekiroğlu, “Çocukların toplumda iyi yetişebilmesi için” bu hale razı geldiğini savundu. Gülsün Çalışkan “evlilikleri çevrenin bilmesini istemedikleri için iki eşten birer çocuğu üzerine aldığını” söyledi.

Çalışkan altı eşini hoca olarak yetkilendirerek, kadın biriminin başına getirdi. Erkek birimini, eşi Gülsün Çalışkan’ın erkek kardeşleri Sedat ve Ali Aytaç yönetiyordu. Ali’nin eşi Gülşen Aytaç da kadın hocalar arasındaydı.

Çok sonra, Adli Tıp Kurumu’nun yaptığı DNA incelemesinde, Gülşen ve Ali Aytaç’ın iki çocuğunun gerçek babasının Mustafa Çalışkan olduğu ortaya çıktı.

Rapora göre, kayınbiraderinin eşiyle cinsel ilişkiye girmişti!

Ali Aytaç, “Adli Tıp raporuna inanmıyorum,” dedi.

Gülşen Aytaç, Çalışkan ile cinsel ilişkiye girmediğini söyledi.

Çalışkan, suçlamaları reddetti.

Ona göre haremdeki kadınlar ya manevi kızı ya da bacısıydı.

Yedinci eşi Elif Ceyhan ve sekizinci eşi Seher Barın dahil...

ŞİFA DİYE ARTIKLARI YEDİLER

Elif Ceyhan, imam nikâhlı eşi Mustafa Çalışkan’ın olağanüstü güçlerinin olduğuna ve cinler âleminden müritlerinin bulunduğuna inanıyordu. O kadar ki, 21 Kasım 2012 günü yaptıkları telefon görüşmesinde Çalışkan’dan, kendisini cinler âlemine götürmesini istedi:

Ceyhan: Aranızda bayan yok mu hocam?

Çalışkan: Var. Onlar bizi görmez, biz onları görmeyiz. Bazen ilim meclisinde birlikte oluruz. Perde olur mutlaka. Zaten hepimiz birbirimizi tanıyoruz.

Ceyhan: O bayanlar içinde üstadımızı görenler var de mi hocam? O hocalarımızın hocasısınız ya, orada da talebeleriniz var. Onların baş hocaları var mı?

Çalışkan: Tabi hocam, derin meseleler orada istişare ya pılır. Sonra bize getirilir.

Ceyhan: Hocam yaşları sizin gibi mi?

Çalışkan: Yaşları büyük. 50-65-70.

Ceyhan: En küçük yaşı biliyor musunuz hocam?

Çalışkan: Evet, 53 yaşında bi annemiz var elhamdülillah.

Ceyhan: Türkiye içerisinde mi?

Çalışkan: Biri Türkiye’de, bi tanesi başka devlette. Müzakere ehli içerisinde bulunan annelerimiz. Bunu baş başa geldiğimizde konuşalım bitanem.

Ceyhan: Rabbim nasip ederse, onların arasına girecem.

Çalışkan: Tabii ki gireceksin. Ama şimdi senin konumun çok farklı.

Ceyhan: Daha mı düşük, göremiyecem mi onları?

Çalışkan: Sen değil de, onlar sana ne kadar ulaşabilecekler, bir şey diyemem gülüm. Şimdi ne desek yalan olur. Hele oralara gel de ben sana söylerim.

Ceyhan: Ayyyy hocam, sen de beni götürecen mi yanında?

Çalışkan: Gurban olurum. Tabii, hem de sırtımda götürürüm seni aşkım.

Ceyhan: Antibiyotik gibisin hocam.110

İntihar şüphesi

Lise mezunu Elif Ceyhan, bu konuşmayı yaptığında yirmi yaşındaydı. Görüşmelerine bakılırsa Çalışkan ile on iki yıl önce tanışmıştı. O tarihte Çalışkan, Ceyhanların mahallesinde medrese açmıştı. Ceyhan, medresedeki ilk öğrencilerdendi. Liseyi bitirince, Ocak 2012’de akrabası E.U. ile evlendi. Ancak E.U. iki ay sonra intihar etti.

E.U.’nun annesi, gelini Elif Ceyhan ile Çalışkan arasında ilişki olduğuna, oğlunun bu yüzden canına kıydığına inanıyordu. Hatta suç duyurusunda bulundu.

Doğrusu, acılı anne haksız sayılmazdı. Zira Ceyhan, eşinin ölümünden yedi ay sonra, 28 Ekim 2012’de görüştüğü Çalışkan’a, “Küçüklüğümden beri yanında büyüdüm, senin yanında huzur buldum. Yanından bir saniye ayrılmak istemeyen çocuktum. Aynı hasletlerim devam ediyor,” dedi. Bir başka konuşmasında Ceyhan, “Benden üç senede bıktın,” diye sitem ettiğinde, eşi öleli yedi ay bile olmamıştı.

Çalışkan, yas tutup tutmadığına bakmadan imam nikâhı kıyıp Ceyhan’ı hareme aldı. Ceyhan, anne olmak istediğini söylediğinde, “Boşarım ha!” diye tehdit etti.

Ceyhan, Çalışkan’dan şikâyetçi olmadı.

İhtimal, Çalışkan’ın “Dönemin en büyük evliyası olacak kapasitedesin. Çalışmalarına devam edersen bu mertebeye ulaşırsın. Birçok âlime diz çöktürürsün,” sözlerine kandı. İhtimal, Seher Barın gibi “Allah dostu ile evlenmek bir şereftir” diye düşündü.

Küfürde hikmet aramak

Seher Barın, kız meslek lisesinde çocuk gelişimi eğitimi aldığı günlerde Çalışkan’ın resmî nikâhlı eşi Gülsün ile tanışarak, cemaate katıldı. İki yıl Kur’an ve Arapça dersleri aldı. Aynı günlerde kadın hoca Gülşen Aytaç, “Mustafa hoca Allah dostudur. Allah dostunda hangi vasıflar varsa, onda da vardır,” diyerek, Çalışkan’ın kerametlerinden söz etti. Seher Barın, Çalışkan’ın namaz kılmadığını ve ulu orta küfrettiğini gördüyse de, “Bir hikmet vardır,” diyerek geçiştirdi.

Çalışkan, bir vakit sonra Barın’a “Sen zevcem olarak takdir edildin,” dedi. Genç kızı Suffe Derneği’ne götürdü. Erkek müritleri binadan çıkarıp Barın’ı odaya soktu. Barın, “Hocam, ne yapıyorsunuz?” diye direndi. Çalışkan, “Artık eşimsin. Nikâhımızı hocam kıydı. Karşı koyarsan, manen zarar görürsün,” dedi.

Yazgısına boyun büktü, Seher Barın:

Allah dostuydu, onunla evlenmek şerefti. Bizi bu şekilde inandırdılar. Peygambere gelin gittiğimi, cennette güzel bir makamın bana verildiğini söyledi. İmam nikâhı kıymadık. Hiçbir sözleşme yapmadık. Ona teslim olmamız fikri çok aşılanmıştı. Manevi duygularımı kullanarak, benimle ilişkiye girdi. Bağırmak istedim. Ağzımı kapatıp ırzıma geçti. Yedinci eşi olduğunu bilmiyordum. Mustafa kendisi ile evlendiğimi ve ilişkiye girdiğimizi gizlememi istedi.111

İki kardeşi taciz

Barın’ın en yakın arkadaşı Nimet A.’ydı. Nimet A. 2009’da girdiği cemaatte Çalışkan hakkında “Şeyhimiz uçuyor,” denildiğini işitti. Çalışkan, etkilemek için olsa gerek, Nimet A.’ya “Hazreti Hızır tarafından görevlendirildim,” dedi. Nimet A.’nın gördüğü kadarıyla Çalışkan, çoğunlukla kadınlarla vakit geçiriyordu:

Hoca, televizyon karşısında otururdu. Gerçekte televizyon izlemediğini, Filistin’de savaşta olduğunu söylüyordu. Saatlerce kendisini izlememizi istiyordu. Biz de izliyorduk. “Nafile namaz kılacağınıza yanımda durun,” diyordu. “Benim yanıma gelmeniz, Umre’ye gitmenizden daha hayırlıdır,” diyordu.112

Nimet A., Seher Barın ile İstanbul Üniversitesi Arap Dili Edebiyatı’nı kazanarak aynı eve çıktı. Çalışkan, Barın’ı görmek için geldiği İstanbul’da, vedalaşma gibi bahanelerle Nimet A.’yı ve Nimet’in kız kardeşi Saniye A.’yı taciz etti.

Evli müridi ayarttı

Hülya S. cemaatin Kur’an eğitimcileri arasındaydı. Derviş olarak gördüğü Çalışkan’ın başından bir saç teli düşse alıp saklıyordu. Çalışkan, 1983 doğumlu Hülya S.’ye “Manevi kızım,” diyordu. İlkokul mezunu Hülya S., Çalışkan’a taparcasına bağlıydı:

Mustafa hoca yemekten kalktığında, bıraktığı artıkları yemek için yarışırdık. Yemek artıklarının şifa olduğunu düşünüyorduk.113

Hülya S., cemaate para bulmak için kermesler ve kurslar düzenledi. Eşini sohbetlere katılmaya ve bağış yapmaya ikna etti. Paralarla Çalışkan’a lüks araç alındı.

Hülya S. ikinci çocuğunu dünyaya getirdiğinde telefon açan Çalışkan, “Oğlunu emzirirken göğsün açık kalıyor. Banyoya girerken örtün. Seni manevi âlemde görüyorum,” dedi. Bir başka gün, Hülya S.’nin kızı ameliyata alındığında, “Meraklanma,” dedi, “Manevi âlemde ameliyata gireceğim.”

Derken, Hülya S.’ye cinsel ilişki teklif etti. “Beni taşıyamazsan Hazreti Muhammed’i nasıl taşıyacaksın? Bir insana günah işleteceksin ki, içi yanacak. Önemli olan, bir kişinin günah işlemesi değil, tövbe etmesidir,” dedi. Tövbe kapısı, tahmin edileceği üzere Çalışkan’ın yatağına açılıyordu! Hülya S., çok kez birlikte oldu Çalışkan ile.

İlkokul mezunu Selver D. de kursta dinî eğitimler veriyordu. Bir gün Çalışkan, Selver D.’yi aradı ve “Manevi yoldan ilerleyebilirsin,” dedi.

Nasıl mı ilerleyecekti?

Sevişerek!

Çalışkan, 1990 doğumlu Selver D.’yi lüks bir araçla kursa götürdü; özel odasına aldı.

“Benimle ilişkiye girmezsen manen yükselemezsin,” dedi.

Selver D., hocasını iterek odadan çıktı.

Çalışkan yılmadı.

İkinci kez odaya getirmeyi başardığı Selver D.’ye tecavüze kalkıştı.

Selver D., koşarak çıktı odadan.114

Çalışkan’ın çok eşli istismarı 2005’ten 2011’e kadar aralıksız sürdü.

Ta ki kursta iki kız çocuğunu taciz edene dek...

ZİHİNSEL ENGELLİ ÇOCUĞU İSTİSMAR ETTİ

Çorum Emniyet Müdürlüğü’nü 1 Kasım 2011’de arayan bir ihbarcı Suffe Derneği’nde dinî eğitim veren Mustafa Çalışkan’ın iki kız çocuğuna cinsel istismarda bulunduğunu bildirdi. Polis, Çalışkan’ın telefonunu takibe aldı.

Ahizenin bir ucunda Çalışkan, diğer ucunda ise 1997 doğumlu B.Ç. adlı çocuk vardı. Zihinsel gerilik tanısı konan B.Ç., Çorum İmam Hatip Ortaokulu’nda okuyordu. Birkaç yaş büyük ablasıyla üç yıldır yazları Çalışkan’ın yatılı Kur’an kursunda kalıyordu. Baba evine döndüğü kışın ise kursa hafta sonları gidiyordu.

Çalışkan, 13 yaşındaki bu kıza göz koydu. Telefonda, “Sevdiğini mi söyleyeceksin? Söyle, bitanem. Hadi aşkım,” diyor ve sonra “Hanımım olmak ister misin?” diye soruyordu. Çocuğu sanal sekse zorluyor, elle taciz ediyordu.

Bir diğer taciz mağduru ise 15 yaşındaki G.Ç.’ydi.

Dört ayda tahliye

Çalışkan, 28 Aralık 2011’de tutuklandı. Çorum 1. Ağır Ceza Mahkemesi’nde görülen yargılamada B.Ç.’ye nasihatte bulunduğunu ve teskin için sarıldığını savundu. Nasihat diye nitelediği konuşmada, “Bacaklarını okşayayım mı?” diyordu!

İki çocuk ve aileleri, baskılar üzerine şikâyetlerini geri çekti. Çalışkan’ın eşi Gülsün, mahkemede yalan söyledi. “B.Ç. eşimden dua istemek amacıyla evimize gelmişti. Eşim genelde herkese ‘aşkım’ der,” diye konuştu.

Çalışkan, 27 Nisan 2012’de salıverildi.

Cinsel istismar suçu oluşmadığı gerekçesiyle beraate karar verildi.

Peki, cinsel içerikli telefon konuşmaları?

“Bedensel temas içermediğinden” suç sayılmadı.115

Bu yargılamada tanık olarak dinlenen Hülya S., “Çalışkan’ın istismarda bulunduğunu görmedim,” demişti. Gerçek şu ki Hülya S., B.Ç.’yi Çalışkan’ın odasına girerken görmüştü. Fakat Gülsün Çalışkan’ın telkini sonucu bu şekilde ifade vermişti.

Çalışkan cezaevindeyken, eşleri “Hocamız tutukluları irşad için cezaevine girdi,” diye propaganda yaptı. Tahliye edilen Çalışkan, istismardan ötürü tutuklanmasını kerametine yordu. “Bu dava Allah’ın imtihanıdır. Allah, bana sıkı sıkıya bağlı gerçek talebelerle çürük elmaları ayıkladı,” dedi.

Aksaray’a göç

Çalışkan’ın Çorum’da tutunması zordu. Eşleri ve çocuklarını alarak, Mayıs 2012’de Aksaray’a taşındı. Uzun süredir kurs faaliyeti yürüttükleri bu şehirde, Sofular Mahallesi’nde dört katlı Gök Apartmanı’nı tuttular.

Mahalleli kadınları sohbetlere çağırdılar ve “Öğrenci okutuyoruz,” diyerek, bağış ve para topladılar. Aksaray gurbetçi şehri olduğu için yurtdışında yakını olan ve çalışanlardan daha çok para istediler. Bir sohbet sırasında Çalışkan, parayı az bulup öfkelendi. Kadınlar “Böyle mübarek mi olur!” diye düşündü.

Olmazdı ve bu vaziyet, Aksaray Emniyet Müdürlüğü’ne bildirildi.

Çalışkan’ın telefonu, 9 Ekim 2012’den itibaren dinlenmeye başlandı. Üç şehirde yirmi altı kadınla irtibatı olduğu ortaya çıktı. Sık sık seyahat ediyor; Çorum’dan Kırşehir’e, Aksaray’dan Ankara’ya, İstanbul’dan Rize’ye gidiyordu. Eşlerine “Kur’an kurslarını ziyaret ediyorum,” diyordu.

Aslında Kur’an kursu adı altında haremini geziyordu.116

İlk durağı, Kırşehir’di.

KURBAN DERİLERİNİN KAYDI YOK

Dilek T., 2007’de üniversiteye hazırlanırken, Çalışkan’ın Bağlarbaşı Mahallesi’ndeki Kur’an kursuna gitmeye başladı. Haftada bir gün Çalışkan’ın sohbetlerine katıldı. Dilek T. yirmi yaşındaydı ve bekârdı. İlk görüşmesinde dua istediği Çalışkan, birkaç hafta sonra Dilek T.’yi odasına çağırdı:

Yanına oturdum. Sarıldı, öptü. Hoşlandığını söyledi. “Sen Gülsün hoca olabilirsin,” diye övgüler yağdırdı. Şok olmuştum. Etkisinden kurtulamıyordum. Beni sürekli çağırdı. Her gittiğimde sarılıp öpüyordu. Utandığım için itiraz edemiyordum. Sohbette “Benim sizi öpmem, dinen yanlış değildir. Beni erkek olarak düşünmeyin. Farklı birisiyim,” diyordu.117

Dilek T., bir başkasıyla evlenip Ankara’ya yerleşti. Çocuk yuvasında iş buldu. Ancak Çalışkan ile bağını koparmadı. Çalışkan, 2012 ve 2013 yıllarında Ankara’daki bürosunda Dilek T. ile birlikte oldu. Dilek T.’nin bir aylık oğlunun kan örneğinde DNA incelemesi yapılınca gerçek ortaya çıktı: Çocuğun babası Çalışkan’dı.

“Derileri zorla alın”

Kırşehir’deki kurs sayısı dörde çıkınca, birinin başına evli ve üç çocuk annesi Hatice A. geçti. O da “hoca hanım” olmuş ve bağış toplamaya başlamıştı. Çalışkan ile görüşmesinden anlaşılacağı üzere, paranın nereye harcandığı belli değildi:

Çalışkan: Kurban derilerini toplayabiliyor musun hocam? Zorla alın yani. Yoksa şuraya söz verdik, buraya söz verdik diye kırk tane yalan atarlar.

Hatice A: Yok hocam getiriyorlar.

Çalışkan: İyi, elhamdülillah. Onları hemen satın, paraya çevirin. İki talebemiz çıktı, bir milyar para lazım.

Hatice A: Size mi vereyim parayı, yoksa...

Çalışkan: Ben sana o zaman söylerim. Sen toparla da tamam mı bitanem...118

Hatice A., ifadesinde, “Topladığımız paraların kesinlikle kaydını tutmuyorduk. Hoca kayıt tutuyor muydu, bilmiyorum. Bildiğim kadarıyla bir kayıt yok,” dedi.

Çalışkan, bir başka konuşmasında, Hatice A.’ya, “Gitti mi yurtdışına?” diye sordu. Hatice A. “Gitti,” dedi. Kastedilen kişi, Hatice A.’nın eşiydi. Çalışkan, eşinin Türkiye’den ayrılmasından yararlanarak, Hatice A. ile birlikte oluyordu.

Kırşehir’deki diğer kadın hoca, 1966 doğumlu Sultan E.’ydi. İlkokul mezunu Sultan E., evli ve bir çocuk annesiydi. Sultan E. ile Çalışkan’ın duygusal ilişkisi, görüşmelerine bakılırsa, eskiye dayanıyordu. Sultan E., “Başka bir sultan buldun,” diye sitem edince “Çok, zibil gibi,” diye yanıt veriyordu.119

Kırşehir’den sonra Rize

Çalışkan, aynı anda, 1987 doğumlu Ayşe K. ile de birlikteydi. Ayşe K.’nin anlatımına göre görüntülü cep telefonlarında sanal seksle başlayan ilişkileri cinsel ilişkiye evrilmişti. Çalışkan, Ayşe K.’ye “Sen talebemsin, eşim olacaksın. Sabret, dinî açıdan merteben artar,” diyordu. Ayşe K., “Sanal seks İslâmiyet’in neresinde var?” diye sorduğunda yanıt alamadı. Ayşe K., evlenmekten söz açınca “Bekle,” dedi, “Allah seni bana mı, başkasına mı yazacak.”120

Nazife A. eşiyle sorunlarının olduğu 2006’da sıkıntıdan çıkış yolu olarak, Çalışkan’ı gördü. Çalışkan, 2007’de Nazife A. ile birlikte oldu. Bir başkası, 1987 doğumlu öğretmen Çiğdem S.’ydi.

Çalışkan’ın Rize’de de Kur’an kursu ve temasta olduğu iki kadın vardı.

Aksaray Cumhuriyet Başsavcılığı, 28 Mart 2013 sabahı Aksaray, Çorum, Kırşehir ve Ankara’da eşzamanlı operasyon yaptı. Çalışkan ile eşleri, sevgilileri ve adamları gözaltına alındı. Hesap günü gelmişti.

“HAYVANLARA DA AŞKIM DERİM”

Aksaray’da gözaltına alınan Çalışkan emniyette ve savcılıkta susma hakkını kullandı. Savcılık, Çalışkan’ın nitelikli cinsel saldırıdan tutuklanmasını istedi.

Mahkemeye sevk yazısında, Çalışkan’ın kadınlarla birlikte olmak için “uhrevi vaatlerde bulunup mağdurelerin iradesini fesada uğrattığı” belirtildi.

Uğur Korunmaz’a ilişkin Yargıtay 14. Ceza Dairesi’nin verdiği karar hukuki dayanak kabul edildi. “Dinî duyguları istismar edilerek iradeleri fesata uğratılanların” rızasından söz edilemezdi.

Aksaray 2. Sulh Ceza Mahkemesi’nde verdiği ifadeye göre Çalışkan, serbest meslek sahibiydi. Geçimini Rize’den çay getirip satarak sağlıyordu. Üç yıl önce Çorum’dayken Kur’an kursu hocalığı yapmıştı. Fakat Çorum’dan sonra hocalığı bıraktığını iddia ediyordu.

Ses kayıtlarına ve bir seks kasetine rağmen, kadınlarla cinsel içerikli görüşmelerinin olmadığını savundu. Çorum’da iki çocuğu istismardan yargılandığı davayı inkâr edemeyeceği için, “Böyle bir hataya düştüğüm doğrudur,” dedi. Bir resmî nikâhlı, bir dinî nikâhlı eşinin olduğu ileri sürdü. Diğer suçlamaları ise reddetti:

Kimseyi telefonla aramadım. Bazı kişilerin beni aradığı doğrudur. Arayanlar bazen dinî konularda bilgi almak için, bazen özel meselelerini anlatmak için arardı. Bayanlara cinsel ilişki teklifinde bulunmadım. Evli olduğumdan Çorum’daki olaydan beri gayriresmî birlikteliğim olmadı. Okumuş olduğunuz tapelerdeki ifadeler öğrencilerime sevgimin göstergesidir. Ben hayvanları da severim, onlara da aşkım derim. Asıl mağdur olan benim.121

“Gözlerim yüzünden”

Aksaray Cumhuriyet Başsavcılığı, Çalışkan ile dinî nikâhlı eşleri Filiz Hacıbekiroğlu, Ebru Kara, Tülay Acuner, Şengül Genç ve Ümmühan Itır ile adamı Sedat Aytaç’a “nitelikli cinsel saldırı, dinsel törenle evlenme, çocuğun soybağını değiştirme ve müstehcenlik” suçlarından Aksaray Ağır Ceza Mahkemesi’nde dava açtı.

İlk duruşma, 4 Eylül 2013’te görüldü.

Çalışkan, duruşmada, kadınlarla zorla ilişkiye girmediğini ve evliliklerin isteğe bağlı gerçekleştiğini anlattı. Kendisini mehdi diye tanıtmadığını, “İlim adamıyım” demediğini, dernek veya Kur’an kursu kurmadığını iddia etti. Rize ve Çorum’dan getirdiği çay ve pirinçlerin satışından elde edilen geliri bağışlamak dışında kurslarla bir bağının olmadığını öne sürdü. “Ben 1.200’e yakın öğrenci okuttum. İnsanlığa hizmet ettim. Bu vaziyette sizin karşınıza gelmem en büyük ayıptır, en büyük suçtur,” dedi.122 Çalışkan’a göre başına ne geldiyse, gözlerinin güzelliğinden gelmişti:

Gözlerim yüzünden başıma gelmeyen kalmadı. Hapishaneye girdiğimde, gözlerimi çıkartmak için uğraştım. Ellerim kan oldu. Benim sohbetime gelen ve gelmeyen herkes “Bu gözler ne güzel, neden Allah’a bakmadı da insanlara baktı?” dedi.

Çalışkan’ın eşleri suçlamaları reddetti. Dilek T., Ayşe K. ve Nazife A. şikâyetini geri çekti. Tanık olarak çağrılan Kırşehirli üç kadın da... Çalışkan, özgürlüğüne kavuşacağını sanıyordu ki yedinci eşi Seher Barın, sahneye çıktı. “Beni bu ifade sonrası hem maddi, hem de manevi olarak rahatsız edebilirler,” dedi ve mahkemeye seslendi:

Mustafa Çalışkan’ın insanları kandırma yeteneği var. Ağır ceza mahkemesi heyetini bu konuda uyarıyorum. 16 yıldır bu şekilde süren düzenin nasıl devam ettiğini anlamış değilim. Parayı bizzat Çalışkan idare ederdi. Çalışkan’ın ağzından çıkacak bir sözle kendisini camdan atacak kişilerin olduğunu düşünüyorum. Bu şahıs hapishaneye girdikten sonra kendimizi çok rahat hissediyoruz.

Karar: 57 yıl 10 ay hapis

Çorum’dan Hülya S., Saniye A., Selver D. ve Nimet A. da şikâyetçi oldu. Bu ifadelere rağmen Çalışkan, 11 Mart 2014’te suçun kapsam ve mahiyeti, delilin toplanmış olması ve tutuklu kaldığı süre dikkate alınarak tahliye edildi.

Karar, 1 Nisan 2015’te çıktı.

Gerekçeli kararda, dinî duyguları istismar edilen mağdurların, Çalışkan’ın esiri haline geldiği ifade edildi:

Çalışkan’ın Suffe Derneği’nin manevi hocası olarak tanındığı, cinsel ilişkiye girmek için dinî duygu ve düşünceleri kötüye kullandığı, manen yükselmek isteniyorsa kendisine teslim olunması gerektiğini söyleyerek vaatlerde bulunduğu, bu vaatlere kanan mağdurlar ile cinsel ilişkiye girdiği...

Dinî duyguları istismar edip hile kullanmak suretiyle iradeleri fesada uğrattığı, müştekilerin rızalarının olduğundan veya sanığın eylemlerine müştekilerin gösterdikleri rızanın hukuken geçerli olduğundan bahsedilemeyeceği...123

Çalışkan’a cinsel istismar suçunu beş, soybağını değiştirme suçunu beş ve dinî nikâh kıyma suçunu beş kez işlediği için toplam elli yedi yıl on ay hapis cezası verildi.

Karara itiraz eden bir hâkim, mağdurların üniversiteli olduğunu ve şikâyetlerinin bulunmadığı belirtti.

Yargıtay bölündü

Yargıtay 14. Ceza Dairesi, azınlıkta kalan hâkime hak verdi. Ayşe K.’nin şikâyetinin olmadığı, dört kadının cebir, tehdit veya rızaları dışında ilişkiye girdiklerine dair kanıt bulunmadığı için beraate karar verilmesi istendi. Bu kez de Yargıtay bölünmüştü. Beş hâkimden ikisi karşı çıkarak, rızanın hileyle elde edildiğini savundu:

Sanığın hileli dinî söylem ve telkinlerle mağdureleri aldattığı, irade özerkliklerini kısıtladığı ve rızalarını temin ettiği açıktır. Kullandığı yöntemlerin, doğru din kültürüne sahip, iyi eğitimli insanları kandırıcı vasıfta olmaması, mağdurelerin kandırıldığı gerçeğini değiştirmez. Mağdur ve eylem sayısı dikkate alındığında, hile kullanılmadan serbest irade ürünü rıza ile eylemin gerçekleştirilmesine olanak yoktur. Sanık, güven oluşturduktan sonra inancın gerekleri konusunda gerçek dışı beyanda bulunmuş, dinî inanç ve duyguları istismar ederek iradelerini fesada uğratmış, hile ile rızalarını temin etmiştir. Daha doğrusu direnme istek ve güçlerini yok edip itaate zorlamıştır. Bu nedenle mağdurelerin rızaları hukuken geçersiz olduğundan, sanığın fiillerini hukuka uygun hale getirmez.124

FETÖ operasyonuymuş!

Dava, Yargıtay’da görüşülürken, yüksek mahkemeye Kırşehir’den bir dilekçe ulaştı. Çalışkan’ın birlikte olduğu Nazife A., şikâyetini geri çektiğini bildiriyordu.

Nazife A.’ya göre soruşturmayı yürüten savcı, mahkeme başkanı ve davaya bakan hâkim Fetullahçı Terör Örgütü (FETÖ) üyeliğinden tutuklanmıştı.

Demek ki FETÖ, Çalışkan’a tuzak kurmuştu!

Çalışkan ve kadın hocalarının bize zararı olmadı. Kurslarda ne taciz, ne sarkıntılık, ne cinsel saldırı yapıldı. Şimdi anlıyorum ki başsavcı, ağır ceza başkanı ve üye tutuklanmış. Bu kişilerin FETÖ/PDY mensubu olmaları ve hocamızın karşılık beklemeden kurslarda konuşması ve bu örgütten uzak durması nedeniyle Ashabı Suffa Vakfı’nın yok olması veya kendisine biat etmesini sağlamak için bu yapılmıştır. Biz hiçbir zaman ülkemize, devletimize ve reisimize ihanet etmedik. Karşısında saygıyla eğildik. Bizi yok etmek için hocamıza ceza verilmiştir. Reşit bir kadın olarak şikâyetim olmadığı halde beni mağdur gösterip verdikleri cezanın iptalini sizden diliyorum. Kalbi hürmetlerimin kabulünü arz ederim.125

Halbuki Nazife A.’nın Çalışkan ile cinsel içerikli görüşmesi vardı. Nazife A., 28 Mart 2013’te Çalışkan’ı suçlayarak, “Allah rızası için hareket etmiyor,” demişti.126

Dava Yargıtay Ceza Genel Kurulu’nda karara bağlanmayı bekliyor.

106. Aksaray Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2013/229 dosya, 2015/223 karar, 2913/1471 esas numaralı ve 1 Nisan 2015 tarihli gerekçeli kararı, s. 32.

107. A.g.e., s. 31-32.

108. A.g.e., s. 30.

109. A.g.e., s. 32.

110. Elif Ceyhan’ın 28 Mart 2013 tarihli sorgu tutanağı.

111. A.g.e., s. 39-40.

112. Nimet A.’nın 4 Eylül 2013’te alınan ifadesi.

113. Hülya S.’nin 1 Nisan 2013’te Aksaray Cumhuriyet Başsavcılığı’nda alınan ifadesi.

114. Aksaray Cumhuriyet Başsavcılığı’nın 2012/7562 soruşturma, 2013/1741 esas, 2013/123 iddianame numaralı ve 12 Haziran 2013 tarihli iddianamesi.

115. Çorum 1. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2012/70 dosya, 2013/5 karar, 2012/712 esas numaralı ve 11 Ocak 2013 tarihli gerekçeli kararı.

116. Aksaray Emniyet Müdürlüğü’nün 25 Mart 2013 tarihli arama talep yazısı.

117. Dilek T.’nin 15 Nisan 2013’te alınan ifadesi.

118. Hatice A.’nın 28 Mart 2013’te alınan ifadesi.

119. Sultan E.’nin 28 Mart 2013’te alınan ifadesi.

120. Aksaray Cumhuriyet Başsavcılığı’nın 2012/7562 soruşturma, 2013/1741 esas, 2013/123 iddianame numaralı ve 12 Haziran 2013 tarihli iddianamesi.

121. Aksaray 2. Sulh Ceza Mahkemesi’nin 2013/23 sorgu numaralı ve 28 Mart 2013 tarihli sorgu evrakı.

122. Aksaray Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2013/229 esas numaralı ve 4 Eylül 2013 tarihli duruşma tutanağı.

123. Aksaray Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2013/229 dosya, 2015/223 karar, 2913/1471 esas numaralı ve 1 Nisan 2015 tarihli gerekçeli kararı, s. 32.

124. Yargıtay 14. Ceza Dairesi’nin 2016/4887 esas, 2016/8588 karar, 14-2015/353017 tebliğname numaralı ve 19 Aralık 2016 tarihli ilamı.

125. Nazife A.’nın 9 Kasım 2016 tarihli dilekçesi.

126. Aksaray Cumhuriyet Başsavcılığı’nın 2012/7562 soruşturma, 2013/1741 esas, 2013/123 iddianame numaralı ve 12 Haziran 2013 tarihli iddianamesi.

ALTINCI BÖLÜMİSLÂM’I KEYFİNE ÂLET ETMEK

ŞERİATTA HARAM, TARİKATTA HELAL

Büyükçe bir avizenin aydınlattığı bodrum katında, üzerlerinde beyaz entari ve cüppe, başlarında yeşil takke bulunan onlarca erkek ayakta kol kola girerek, halka oluşturmuş. Çoğunluk yirmili ve otuzlu yaşlarında... Aralarında, ne olup bittiğini anlamayacak yaşta çocuklar var.

Erkekler tiz sesle okunan ilahiyle sağa sola yaylanarak zikre başlıyor. Halkanın içinde gezinen beyaz sakallı ihtiyar, ellerini göğsünde kavuşturup hıçkırıklara boğuluyor. İhtiyar “Yarabbi!” diye bağırırken, halkadakilerden bazıları ağlıyor, bazıları kendinden geçiyor. Genç hafız, “Nerdesin, ümmetin perişan oldu,” dediğinde, çığlıklar yükseliyor. Çocukların ürktüğü her halinden belli...

İlahiyle birlikte zikrin ritmi hızlanıyor. Halkadakiler “Hu” diye inleyip başlarını öne arkaya sallıyor. İhtiyar adam el çırparak, ritme eşlik ediyor. Daha bıyıkları bile terlememiş bir genci, dansa kaldırır gibi halkanın ortasına çekiyor. Gençle karşılıklı el ele tutuşup zikir çekiyorlar.

Farukilerin Konya halifesi

Beyaz sakallı adamın adı, Süleyman Işık... Konya’nın Çumra ilçesinde 1954’te doğan ilkokul mezunu Işık, Konya çarşısında züccaciye dükkânı sahibiydi. Evli ve dört çocuk babası Işık, 1999’dan beri, merkezi Ankara’da bulunan Farukilerin Konya halifesiydi.

Farukiler, 1936’da Siirt’te doğan Abdullah Çetin tarafından kurulmuştu. İddiaya göre Çetin, Türkistan’dan göçmüş Abdülhalil Müceddidi’den el ve icazet aldı. Adını “Abdullah Faruki el-Müceddidi” diye değiştirdi. Ankara’da Farukiye Vakfı’nı kuran Çetin, 1999 yılında öldü. Çetin’in ölümünden sonra Işık, Konya’da evinin bodrumunu tekkeye çevirdi.

Allah dostu diye

Işık’ın müritleri, ağırlıklı R.T. gibi genç işçilerdi. Konya’da kepçe operatörlüğü yapan R.T., 1996’da Ilgın’da doğdu. Ortaokul mezunu ve bekârdı. Işık’ı 2011’de tanıdı. İddiasına göre, Aralık 2013’te Işık’ı dergâhta “Molla” diye anılan M.K. ile sevişirken gördü. M.K., bu davranışları sorgulayan R.T.’ye “Şeriatta haram olan, tarikatta helaldir. Hocama tamamen teslim oldum. Bırak hapsi, cehenneme bile girerim,” dedi.

Aynı ay R.T. de Işık ile dergâhta üç kez cinsel ilişkiye girdi. R.T., “Allah dostu olduğuna inandığım için rıza gösterdim,” diyecekti.127

R.T.’nin arkadaşları da Işık’ın istismarına uğradı.

Örneğin, 1992 doğumlu Y.A...

Kaynakçı Y.A., tarikata 2010’da girdi. Evliydi. Köyde yaşadığı için evine gidemediği günlerde dergâhta konaklıyor du. Haziran 2011’de bir gece uyurken, Işık yanına uzandı. Hazreti Ali’den açılan söz, birdenbire erkek erkeğe öpüşmeye vardı:

Hazreti Ali’nin dünyaya geldiğinde (meme) emmediğini, bunun üzerine peygamberimizin onun ağzına dilini verdiğini, bu sayede hem Hazreti Ali’nin (süt) emmeye başladığını, hem peygamberimizin ona ilmini aktardığını söyledi. Sonra beni kucakladı ve dudağımdan öptü. Bu beş-on dakika sürdü. Işık’ın anlattığı kıssalardan dolayı ilim aktardığını düşündüğümden karşı koymadım.128

Bir ay sonra oral ve anal yolla cinsel ilişki yaşadılar. Evli olan Y.A., askerlik sonrası Işık ile bağını koparmadı. Aynı Y.A., 2015 yılında Işık ve A.K. ile toplu ilişki yaşadıklarını savunuyor. Bu iddiayı 1996 doğumlu A.K. doğruluyor.

A.K., sağlık meslek lisesinde okuduğu 2014’te tarikata katıldı. Sohbetten ve zikirden o kadar çok etkilendi ki, ilk geceyi ağlayarak bitirdi. O yıl Selçuk Üniversitesi’ni kazandı ve dergâhta kalmaya başladı:

İstihareye yattığımda erkek erkeğe yapılan cinsel hallerin güzel olduğunu ve nurlar içinde yattığımı görüyordum. Işık bir akşam geldi. 15-20 dakika kadar yan yana oturduk. Dinî sohbet ettik. Sonra bana sarılarak, önce yanağımdan, sonra da...129

Camide tepki

Kaynakçı H.Ç. de “Allah’ın sevdiği bir kulu” olarak bildiği Işık’ın müridi oluvermişti. Işık’ın hata edeceğine ihtimal vermiyordu. Elle taciz edildiğinde ve züccaciye dükkânın da istismara uğradığında bile şeyhinden kuşku duymadı. Ne var ki dedikodular Konya’da ayyuka çıkmıştı.

1989 doğumlu H.Ç. ve arkadaşları, tarikatın simgesi yeşil takkeyle camiye gittiklerinde hakarete uğruyordu:

Cemaatten bazıları Farukilerden olduğumuzu ve hocamızın Işık olduğunu anlayınca tepki vermeye başladı. Ben neden olduğunu sorunca Işık’ın sapık ve oğlancı olduğunu, öğrencileriyle yatıp kalktığını, cinsel ilişkiye girdiğini söyleyenler oldu.130

BİMER’e ihbar

Aralarında R.T., A.K. ve Y.A.’nın olduğu beş mürit, istismara uğradıklarının ayırdına vararak, Kasım 2017’de dergâhtan ayrıldı. Işık, iki ay kapalı tuttuğu dergâhını yeniden açınca eski müritleri, Başbakanlık İletişim Merkezi’ne (BİMER) ihbarda bulundu. “Allah için gidilen tarikatta erkeklere cinsel istismar” başlıklı ihbarda, şöyle deniliyordu:

Kendisini Faruki cemaati halifesi olarak tanıtan Işık’ın sohbetlerine Allah için altı yıl aralıksız katılmış biri olarak yazıyorum.

Işık hakkında erkeklere cinsel istismarla ilgili çok şey duyuyorduk ama arkadaşlarım ve ben böyle bir şeye ihtimal vermiyor, onu güzel bir insan olarak biliyorduk.

Yaklaşık 10-15 kişinin Işık tarafından istismara uğradığını öğrendik.

Bu olayın önüne geçilmezse bu adam ölünceye kadar gençleri İslâm adına zehirlemeye devam edecek.

Yanında bu işin hikmet olduğuna inanan kişiler var.

Allah rızası için bu adamı durdurun!131

“Defineciliğe izin vermedim diye iftira attılar”

Işık, 6 Mart’ta “cinsel saldırı” iddiasıyla gözaltına alındı. Evinde yapılan aramada cinsel içerikli görüntüler bulundu. Işık, müritlerine define aramasına izin vermediği için kendisine iftira atıldığını söyledi.

Tutuklanan Işık’a beş gence yönelik eyleminden ötürü “cinsel saldırı, çocuğun cinsel istismarı ve basit cinsel saldırı ile müstehcenlik” suçlarından dava açıldı. Işık’ın gerçekdışı dinî söylem ve telkinler yoluyla, müritlerinin karşı koymalarını olanaksızlaştıracak şekilde iradelerini hileyle elde ettiği öne sürüldü.132

İlk dava: 62 yıl 3 ay hapis

Konya 1. Ağır Ceza Mahkemesi’nde Işık’ın yargılandığını öğrenen liseli T.M. altıncı mağdur olarak şikâyette bulundu. 1999’da Konya’da doğan T.M., babasını kaybedince bunalıma sürüklenmiş ve arkadaşının önerisiyle Mart 2017’de tarikata girmişti. Her perşembe sohbet ve zikre katılmıştı. Züccaciye dükkânında Işık, “Dilimden emdiğinde ileride şeyh olacaksın. Sana ilim aktaracağım,” diyerek, T.M.’yi zorla öpmeye çalışmıştı.133

T.M.’nin şikâyetiyle açılan dava, ana davayla birleştirildi. Savcılığın esas hakkındaki görüşüne göre Işık, kendisini yüce kişilik olarak tanıtmıştı:

Bir kısmı 18 yaşından küçük erkek çocukların dinî konulardaki bilgisizliklerinden faydalanarak, sözlerine itibar edilmesi gerektiğine inandırmıştır. Sorunları olan, mane vi yönden eksiklik hisseden genç erkeklerle yakından ilgilenmiş, 2011 ile 2017 yıllarını kapsayan süreçte yaşları 17 ila 21 arasında olan mağdurlara asılsız ve uydurma hikâyeler anlatıp “Bu bir manevi ilim aktarma şeklidir”, “Bana itaat ettiğinde manevi rütbe alıp ilerleyeceksin,” şeklinde sözlerle kandırarak...

Dinen yasak sayılan ahlâka mugayyir eylemlerini, dinî bilgisi zayıf mağdurlara dinin gereği gibi yansıtarak, İslâm’ı şahsi keyif ve heveslerine âlet etmiştir.134

Mevlana ve Şems gibiymiş!

Işık’a beş gence yönelik cinsel saldırı ve müstehcenlik suçlarından ötürü toplamda altmış iki yıl üç ay hapis ve yüz TL para cezası verildi. Halifesi M.K. ise cinsel istismara yardımdan beş yıl hapse çarptırıldı.

Dava biterken, 2000 doğumlu S.M.Y., Işık’tan şikâyetçi oldu. İddiasına göre, birden çok kez Işık tarafından istismar edildi. Hatta 2016’nın Kadir Gecesi’nde Işık, “Mevlana ile Şems de bunu yapıyordu,” diyerek, S.M.Y. ile cinsel ilişkiye girmek istedi. Işık, çocuğun cinsel istismarı suçundan on yıl beş ay daha ceza aldı.135

Işık, bu kitap bittiğinde, halen cezaevindeydi.

127. R.T.’nin 21 Şubat 2018’de Konya Cumhuriyet Başsavcılığı’nda alınan ifadesi.

128. Y.A.’nın 26 Şubat 2018’de alınan ifadesi.

129. A.K.’nin 22 Şubat 2018’de alınan ifadesi.

130. H.Ç.’nin 15 Şubat 2018’de alınan ifadesi.

131. A.G.’nin 30 Ocak 2018’de BİMER’e gönderdiği ihbar dilekçesi.

132. Konya Cumhuriyet Başsavcılığı’nın 2018/8390 soruşturma, 2018/4671 esas, 2018/795 iddianame numaralı ve 23 Mart 2018 tarihli iddianamesi.

133. T.M.’nin 1 Ağustos 2018’de Konya Emniyet Müdürlüğü Ahlâk Büro Amirliği’nde alınan ifadesi.

134. Konya 1. Ağır Ceza Mahkemesi’nin 2018/173 dosya, 2018/517 karar, 2018/ 4671 esas numaralı ve 21 Aralık 2018 tarihli gerekçeli kararı, s. 39.

135. Konya 3. Ağır Ceza Mahkemesi’nde görülen 2019/8 esas numaralı davanın 26 Mart 2019 tarihli duruşma tutanağı.

SONSÖZ

Tekke ve Zaviyeler Kanunu, 1925’ten bu yana yürürlükte olduğu halde yalnızca Uğur Korunmaz ve Recep Küçük gibi sahte şeyhlere uygulanıyor. Bu kişiler sapkın, ahlâksız ve dolandırıcı ilan edilerek ağır cezalara çarptırılıyor, dergâhları mühürleniyor, kurdukları polisiye yöntemlerle cemaatler dağıtılıyor.

Oysa “merdivenaltı tasavvuf” diye tanımlanabilecek bu topluluklar, geleneksel tarikat ve cemaatlerin piyasa koşullarındaki dönüşümünün bir sonucudur.

1980’den sonra dinî eğitim alanı dışında da faaliyet göstermeye yönelen tarikat ve cemaatler 1990 ve 2000’lerden itibaren dev bir ekonomiye hükmetmeye başladı.

Tarikatlar holding, şeyhler CEO, müritler müşteri oldu.

Bu topluluklara bağlı yardım dernekleri, işadamı örgütleri ve medya kuruluşları, AKP iktidarının “sivil toplum örgütü” olarak hareket ettiler. Aynı şekilde, neo-liberal politikaların rıza üretim merkezi oldular.

Görünürde, faaliyetleri yasaklanmış olan tarikat ve cemaatlerin kavuştuğu meşruiyet bugün itibariyle merdivenaltı oluşumların ve sahte şeyhlerin döl yatağına dönüşmüştür. Sorgulanması gereken, asıl bu döl yatağıdır.

Bütününe yakını camilerde örgütlenmiş tarikat ve cemaatlerin, başta Sağlık ve İçişleri bakanlıkları olmak üzere yargı ve TSK kadrolarını paylaştıkları iddia ediliyor. Menzilciler ile ilgili ayyuka çıkan iddialar DİB’in raporuna bile girdi:

Menzil grubunun bürokraside teşkilatlandığı ve kamuda etkinliğini arttırdığı yönünde kamuoyunda bir kanaat dillendirilmeye başlanmıştır. Doğru olması halinde bu tezahürün ülkemizde orta ve uzun vadede sıkıntılara yol açacağı değerlendirilmektedir.136

DİB, Süleymancılar bakımından da uyarıda bulunuyor:

Bu gruplar içerisinde örgütsel ve finansal yapısı açısından en kapalı olanı Süleyman Hilmi Tunahan cemaatidir. Cemaatin, bazı eski müntesiplerinin iddiaları dikkate alındığı takdirde, din, devlet ve toplum güvenliği bakımından dikkatle takip edilmesi gerekmektedir. Dünyanın pek çok ülkesinde faaliyet yürütüp örgütlenmiş olan Süleymancıların, faaliyetlerinin arka planındaki gücün öğrenilmeye değer bir bilgi olduğu değerlendirilmektedir. Birtakım yabancı istihbarat örgütleriyle bağlantısı olduğu iddialarının ciddiye alınması ve yeni bir FETÖ ile karşılaşmamak için gerekli incelemenin yapılması, üzerinde durulması gereken önemli bir konudur.137

Bir 15 Temmuz daha yaşanmasını beklemeden harekete geçmek gerekiyor. Tekke ve Zaviyeler Kanunu, tarikat ve cemaatlerin giz perdesi arkasında kalmasından başka işlev görmüyor. Hatta bu gizem, oluşturdukları korkutucu güç sayesinde, tarikatların daha da etkili olmalarını sağlıyor.

Yasal bakımdan yok hükmünde kabul edildikleri için örgütlenmeleri ve üyeleri kayıt altına alınamıyor. Maddi varlıkları, birikimleri ve sermaye akışları kontrol edilemiyor, tasarrufları vergilendirilemiyor. Eylem ve etkinlikleri denetlenemiyor. Hesap vermiyor, vermek istemiyorlar. Üstelik devlet gücünü ele geçirmek için paralel bir yapılanmaya gidiyor, “kanunun korkutucu gücünü” ele geçiriyorlar. Kamusal alana şer’i kuralları, hatta tarikat erkânını dayatıyorlar.

Şu halde, çözüm nedir?

Dinsel ve toplumsal birer gerçeklik olan tarikat ve cemaatleri yasaklamak, çağımızda inanç ve ibadet özgürlüğüne aykırılık oluşturacağı gibi; laik devleti, sanıldığı üzere, dinsel kuşatmaya karşı korumuyor da...

Dolayısıyla, Tekke ve Zaviyeler Kanunu değiştirilmelidir.

Sözgelimi, bir vakıf altında örgütlenmelerine olanak tanınmalıdır. Vakıfların faaliyet alanı dinsel eğitim ile sınırlandırılmalıdır.

İdari yönden Vakıflar Genel Müdürlüğü ve inanç yönünden Diyanet İşleri Başkanlığı tarafından denetlenmelidirler. Kuruluş amaçlarına aykırı davranan veya faaliyet alanının dışına çıkan örgütlenmeler gerektiğinde yasaklanmalıdır.

DİB de bu görüşü savunuyor:

Kanuni denetim mekanizması kurulmazsa, dinin kutsallarının ticaretini yapandan, din adına şantaj üretene kadar birçok kişi veya grubun oluşması kaçınılmazdır.

Mali kontrol, asayişi bozan unsurlara karşı önlem ve toplumun değerlerini koruma hususlarını içeren denetimlerin mümkün hale getirilmesi, merdivenaltı tabir edilebilecek oluşumlara kapı aralanmasına da mani olacaktır.138

Türkiye Cumhuriyeti, laik-demokratik ve hukuk devleti niteliğini korumak; tarikat ve cemaatlerin devleti ele ge çirmeye yönelik faaliyetlerini önlemek zorundadır. Yurttaşlar sahte ya da gerçek, bir şeyhin dinsel, cinsel ve ekonomik istismarına karşı korunmalıdır. Türkiye; yurttaşların kerameti kendinden menkul şeyhlere mürit yapılmasına seyirci kalmamalıdır. Aksi takdirde, Cumhuriyet’in özgür insanları, gözlerini yumarak şeyhinden şefaat dileyen bir “mürit-ulus” olarak, rabıtanın karanlığına gömülecektir.

136. DİB raporu, s. 182.

137. A.g.e., s. 193-194.

138. A.g.e., s. 224.